<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>Yu-Anis Aruga</title>
<link>https://yaaruga.github.io/hp/blog.html</link>
<atom:link href="https://yaaruga.github.io/hp/blog.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description>Yu-Anis Aruga&#39;s Website</description>
<image>
<url>https://yaaruga.github.io/hp/img/Miss_Van_y_Ciou.jpg</url>
<title>Yu-Anis Aruga</title>
<link>https://yaaruga.github.io/hp/blog.html</link>
</image>
<generator>quarto-1.5.40</generator>
<lastBuildDate>Mon, 08 Jul 2024 15:00:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>日本メディア学会2024年春季大会で報告しました</title>
  <dc:creator>yaaruga </dc:creator>
  <link>https://yaaruga.github.io/hp/posts/2024-07-09_JAMS_Slide/</link>
  <description><![CDATA[ 





<p>2024年6月16日の日本メディア学会2024年春季大会にて、以下の研究成果を発表しました。</p>
<p>有賀ゆうアニース，2024，「メディア利用とエスノ人種的境界：インタビューデータの探索的分析から」日本メディア学会2024年度春季大会，6月16日．</p>
<p>ほぼ満員？の盛況で、私としても大変充実した発表となりました。 質疑の場面でも、一般の学校とインターナショナルスクールがどのようにエスニシティや人種の境界に関連しているのか、保護者がどのように移民的マイノリティのメディア利用に関与しているのか、など重要な質問をいただきました。</p>
<p>いただいたコメントを踏まえつつ、今後の論文化、さらなる調査にむけていっそう尽力します。</p>



 ]]></description>
  <category>Output</category>
  <guid>https://yaaruga.github.io/hp/posts/2024-07-09_JAMS_Slide/</guid>
  <pubDate>Mon, 08 Jul 2024 15:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>【文献】Bloemraad et al. 2023「移民統合を解きほぐす： 概念、メカニズム、文脈」</title>
  <link>https://yaaruga.github.io/hp/posts/2024-06-18_Bloemraad_2023/</link>
  <description><![CDATA[ 





<p>Bloemraad, Irene, Victoria M. Esses, Will Kymlicka, and Yang-Yang Zhou. 2023. “Unpacking Immigrant Integration: Concepts, Mechanisms, and Context.” Pp. 1–29 in <em>World Development Report 2023: Migrants, Refugees, and Societies</em>, edited by World Bank. Washington, D.C.: World Bank.</p>
<p>世界銀行の年次報告書に掲載された移民統合政策の概論というだけあって、社会学、心理学、政治理論、政治科学のそれぞれを代表する超豪華な執筆陣。そして内容も凄まじく勉強になる大変良い論文。</p>
<section id="内容" class="level1">
<h1>内容</h1>
<section id="introduction-1-" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="introduction-1-">Introduction 1-</h2>
<ul>
<li><p>先行研究によれば移民への偏見・敵意は経済的・文化的要因に規定されることが明らかにされている</p></li>
<li><p>移民・移民政策の社会文化的次元を議論する際に参照されている文化的距離の仮定</p>
<ol type="1">
<li>文化の違いは客観的な事実であり、特定の移民が受け入れ社会と文化的に近いか遠いかは、簡単に測定できる。</li>
<li>文化的距離は、統合を成功させるにあたっての「問題」である。</li>
<li>統合を成功させるためには、そもそも文化的距離のある移民を入国や滞在から排除するか、同化主義やその他の対人的な 「文化的収束」モデルによって、移民の文化的距離を縮める必要がある。</li>
</ol></li>
<li><p>これらの仮定はミスリーディングなものであり、文化的距離という想定そのものを問い直す必要がある。</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>ある移民グループが文化的に近いと認識されるか、あるいは文化的に遠いと認識されるかは、客観的な差異から生まれるものではない。むしろ、そのような認識は、ある種の共通点や相違点が強調される一方で、他の類似点や相違点が無視されたり否定されたりする、複雑な境界形成過程から生じる。このような境界形成プロセスは、歴史的に偶発的であり、制度的に媒介され、政治的に構築されたものである。また、文化的差異がある限り、それが常に統合の「問題」であるとは限らず、統合の成功には文化的同化や文化的収束が必要なわけではない…。文化的維持、文化的適応、文化的収束の様々な形態や組み合わせを含む、幅広い統合のモデルが存在する。（3）</p>
</blockquote></li>
</ul>
</section>
<section id="misdiagnosis-cultural-distance-is-not-a-self-evident-problem-4-" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="misdiagnosis-cultural-distance-is-not-a-self-evident-problem-4-">Misdiagnosis: Cultural distance is not a self-evident problem 4-</h2>
<div class="callout callout-style-default callout-important callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Important
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<p>文化的距離を客観的で固定的な現実とみなすことは反移民感情を分析するにあたって不正確かつ不十分である。</p>
</div>
</div>
<section id="erroneous-remedies-when-cultural-distance-is-viewed-as-objective-reality-4-" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="erroneous-remedies-when-cultural-distance-is-viewed-as-objective-reality-4-">Erroneous remedies when cultural distance is viewed as objective reality 4-</h3>
<p>移民の文化的距離が客観的事実と想定されるとき、政策立案者や学者や市民は以下の解決策を提案してきた（4f）</p>
<ol type="1">
<li>文化的同化</li>
<li>対人的関与をつうじた文化的収束</li>
<li>文化的分離</li>
<li>物理的排除／放逐</li>
</ol>
</section>
<section id="cultural-distance-is-historically-variable-and-politically-constructed-5-" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="cultural-distance-is-historically-variable-and-politically-constructed-5-">“Cultural distance” is historically variable and politically constructed 5-</h3>
<p>文化的距離は歴史的に可変的かつ政治的に構築されている。</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>移民グループが移民先社会と似ていると見なす基準、あるいは異なると見なす基準は、原理的にさまざまであり、どの基準を選ぶかによって、同じグループでも非常に近いと見なすことも、非常に遠いと見なすこともできる。…受け入れ社会は、文化的距離を判断する基準を変えることができるし、実際に変えているのであり、それによってどのグループを近いと見るか、遠いと見るかも変えているのである。（5）</p>
</blockquote>
<ul>
<li>宗教、国籍、出身国、言語、人種などによって複合的に文化的距離は形成される。</li>
<li>20世紀前半までのアメリカをはじめとする入植者植民地国家はいずれもプロテスタントを主流として形成された
<ul>
<li>しかし20世紀後半をつうじてかれらは主流社会の成員とされるようになった（Waters 1990）</li>
<li>こうした変化は黒人の大移動や公民権獲得といった動向のなかで人種的距離がより重要視され、相対的に白人内部の結束が高まったことに起因していた（Fouka et al.&nbsp;2022）</li>
</ul></li>
</ul>
<blockquote class="blockquote">
<p>したがって、文化的距離に関する主張は、額面通りに受け取るのではなく、慎重に吟味する必要がある。実際、何が「客観的に」遠いかは社会的に構築されたものであり、したがって、どの「文化的」目印が吟味の対象に選ばれるかは、場所や時間、グループによって変わりうるし、これらの目印の意味や価値も変わりうる。（6）</p>
</blockquote>
</section>
</section>
<section id="unpacking-prevalent-concepts-and-measures-of-immigrant-integration-7-" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="unpacking-prevalent-concepts-and-measures-of-immigrant-integration-7-">Unpacking prevalent concepts and measures of immigrant integration 7-</h2>
<div class="callout callout-style-default callout-important callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Important
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<p>同化による統合というアプローチにいかなる限界があるのか、それがより多次元的かつ文化的差異に受容的な統合のモデルにどのように移行しつつあるのか。</p>
</div>
</div>
<blockquote class="blockquote">
<p>文化的距離が客観的な事実であり、客観的な問題であるという考え方は、分析的に間違っているだけでなく、「統合」とは何かという理解を歪めている。文化的距離が客観的な問題であると仮定するならば、統合を成功させるには移民の文化的距離をなくすこと、つまり同化が必要であるように思われる。実際、過去150年間、移民の統合を考える際には、主流への適合かメルティング・ポット（人種のるつぼ）的な同質性といった同化の考え方が支配的であった。（7）</p>
</blockquote>
<section id="older-approaches-to-social-inclusion-assimilation-7-" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="older-approaches-to-social-inclusion-assimilation-7-">Older approaches to social inclusion: Assimilation 7-</h3>
<ul>
<li>同化理論の問題点
<ul>
<li>伝統的に移民の文化的距離への対応としては出身国の文化の消去と受け入れ国の文化への適応を通じた一方的同化が強調されてきた</li>
<li>その主要な想定は、受け入れ社会との差異は一般的に問題であり、同化には差異の消去が必要であるというものだった</li>
</ul></li>
<li>この想定には実質的にも規範的にも重大な問題がある（7）
<ul>
<li>同化の基準としてなにが準拠集団を構成するのかが自明ではない</li>
<li>移民の受け入れ社会に対する文化的差異は移民自身のみならず受け入れ社会にとっても便益をもたらしうる</li>
<li>自由民主主義の基本的価値観である文化的選択の自由を侵害しうる</li>
</ul></li>
<li>近年の新同化理論はより微細な仕方で移民の同化を理解しようとしている（7f）
<ul>
<li><p>文化的同化よりも社会経済的同化を移民にも受け入れ社会にも望ましいものとしてより重視する</p></li>
<li><p>また移民の同化が受け入れ社会を多様化させ、文化的差異が相対的に問題ではならなくなる可能性も考慮している</p></li>
<li><p>他方、この理論は依然として統合の成功を差異の縮小によって説明しているという限界がある</p></li>
</ul></li>
</ul>
</section>
<section id="social-inclusion-and-integration-as-process-intergenerational-change-8-" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="social-inclusion-and-integration-as-process-intergenerational-change-8-">Social inclusion and integration as process: Intergenerational change 8-</h3>
<ul>
<li><p>同化理論に代替する社会的包摂の理論は、移民の統合・包摂を世代横断的かつ長期的な過程として理解する（8f）</p>
<ul>
<li>この枠組のもとでは、終着点をどこに設定するのかという問題がある</li>
<li>他方、受け入れ社会の政府はますます、即時の統合を期待するようになっている</li>
</ul>
<blockquote class="blockquote">
<p>プロセス・アプローチに欠けているのは、なぜ移民の文化的アイデンティティの維持が統合と両立するのか、なぜ移民の民族的アイデンティティやコミュニティへの愛着が、移民先社会への愛着と両立しうるのかという説明である。（9）</p>
</blockquote></li>
</ul>
</section>
<section id="bidimensional-models-of-acculturation-the-individual-and-group-level-9-" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="bidimensional-models-of-acculturation-the-individual-and-group-level-9-">Bidimensional models of acculturation: The individual and group level 9-</h3>
<blockquote class="blockquote">
<p>「文化的距離」は客観的で固定的な問題ではないし、同化は統合の成功のために必要であるわけでもない。むしろ、移民の統合が成功するのは、彼らが自らの出自と受け入れ社会の両方へと帰属意識を有するとき、そして特に受け入れ社会の側がこの多元的帰属を許容するシグナルを発しているときである。（12）</p>
</blockquote>
</section>
<section id="destination-societies-civic-integration-and-multicultural-policies-10-" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="destination-societies-civic-integration-and-multicultural-policies-10-">Destination societies: Civic integration and multicultural policies 10-</h3>
<ul>
<li>受け入れ社会が移民への文化変容の期待を表示するのは移民の定住・居住・帰化・文化的受容に関する政策をつうじてである（10f）
<ul>
<li>総じて戦後の西欧諸国では国籍政策や出入国管理政策の水準において多文化の受容と自由化を促進してきた（Banting and Kymlicka 2013）</li>
<li>他方、近年は受け入れ社会の文化的知識や政治的理念の共有を強調する市民的統合政策が発展している（Goodman 2014, 2022）</li>
</ul></li>
<li>多文化主義政策と市民的統合政策はどのような帰結をもたらすのか（11）
<ul>
<li>多文化主義政策は多様な文化を受容・承認することで社会的包摂に貢献しうる</li>
<li>市民的統合政策は移民が受け入れ社会に社会文化的に統合されるのを促進しうる一方、伝統的な一方向的な同化をもたらしうる（Bloemraad and Wright 2014）</li>
<li>総じて、多文化主義政策が充実している国の移民ほどエスニックアイデンティティも受け入れ国への帰属意識も強く（Berry 2005; Bloemraad and Wright 2014; Nguyen and Benet-Martinez 2013）、帰化に積極的である（Wright and Bloemraad 2012）</li>
<li>他方、同化主義的政策の効果についての知見は必ずしも一貫しておらず、同化主義が本当に移民の同化を促進するとは断言できない
<ul>
<li>20世紀初頭に免許や職業に関する市民権制限が強かった米国の州に住んでいた移民は、逆に、非市民に機会を与える制限が緩やかな州よりも帰化する確率が低かった（Bloemraad 2006b）</li>
<li>フランスにおける2004年のスカーフ禁止令法は宗教的アイデンティティを強化し、ムスリムの少女の教育達成度を低下させ、労働市場の軌道に長期的な影響を及ぼした（Abdelgadir and Fouka 2020）。</li>
</ul></li>
</ul></li>
</ul>
</section>
</section>
<section id="rethinking-difference-and-inclusion-12-" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="rethinking-difference-and-inclusion-12-">Rethinking difference and inclusion 12-</h2>
<div class="callout callout-style-default callout-important callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Important
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<p>固定的で客観的な文化的距離という仮定を離れるために(1) 境界策定 boundary work、および (2) 勾配的成員性 gradient membership の視点を導入する。これらは、社会文化的次元における反移民感情の普及と移民の包摂の障害をよりよく理解するための代替的な概念的枠組を提供する。</p>
</div>
</div>
<section id="outsiders-insiders-and-boundary-making-projects-12-" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="outsiders-insiders-and-boundary-making-projects-12-">Outsiders, insiders, and boundary-making projects 12-</h3>
<ul>
<li>移民の内集団／外集団としての分類はさまざまな境界によって多面的に規定される（12f）
<ul>
<li><p>言語や宗教（Zolberg and Woon 1999）</p></li>
<li><p>国籍や人種（Alba 2005）</p></li>
<li><p>文化と民族性（Kasinitz et al.&nbsp;2008）</p></li>
<li><p>労働・稼得能力（Bloemraad 2013; Park 2005; Warikoo and Bloemraad 2018）</p></li>
<li><p>政治イデオロギー（Holland et al.&nbsp;2023）</p></li>
</ul></li>
</ul>
</section>
<section id="gradient-membership-13-" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="gradient-membership-13-">Gradient membership 13-</h3>
<p>境界策定の視点をとることで、成員性を多元的で連続的で相対的な状態として理解することができる。</p>
<ul>
<li><p>人々の成員資格は内部と外部の二分法に還元されるものではなく、むしろ他の集団や特定の理念型との比較において構成される（Bloemraad 2018, 2022）</p>
<ul>
<li>移民の社会的包摂は、人種や血統や宗教といった属性的特性だけでなく、政治観や社会観のような価値・態度上の指標、言語や雇用のような行動上の指標などさまざまな境界によって複合的に規定される</li>
<li>「研究者は、いつ、誰に対して、どのような文脈において、可能的な差異の指標が積み重なってお互いに補強し合うのかを検討することができる」（13）</li>
</ul></li>
<li><p>成員資格の指標がどのていど可変的・恒常的なのかは複数の文脈的要因に規定される</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>「形式化、複雑さ、合意におうじて、特定の成員性の指標はほかのものよりも可変的で変化や再解釈に開かれており、それが包摂の余地を提供するのである。（13）</p>
</blockquote>
<ul>
<li>国籍法などによってどのていど形式化されているのか</li>
<li>言語能力の基準のように、その基準の適用がどの程度複雑なのか</li>
<li>概念の意味をめぐる合意がどの程度形成されているのか（なにか「アメリカ」文化なのか）</li>
</ul></li>
<li><p>人々が成員性を勾配的・連続的な状態として帰属していることを把握するためには境界策定のアプローチが有用である（13f）</p>
<ul>
<li><p>マジョリティ言語を話し雇用されている非正規移民のように、一面では外集団でありながら別の面では内集団であることもある（Bloemraad 2022; Patler 2018）</p></li>
<li><p>さらに、社会的包摂の評価は受け入れ社会と移民との関係だけでなく、複数の移民集団間の相違、受け入れ社会の複数のコミュニティの間の相違、そして世界中の異なる受け入れ社会の間の相違を考慮しなければならない（Kim 1999; Maxwell 2012; Shams 2020; Winter 2011）</p></li>
</ul></li>
</ul>
</section>
</section>
<section id="strategies-and-remedies-the-way-forward-14-" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="strategies-and-remedies-the-way-forward-14-">Strategies and remedies: The way forward 14-</h2>
<div class="callout callout-style-default callout-important callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Important
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<p>文化的同化だけでは必ずしも文化的距離の縮小には十分ではなく、文化的距離自体が受け入れ社会の態度に依存するとすれば、どのようにその態度を改善すればよいのか？それには、個人の信念や態度を変容させるための個人レベルの介入、境界編成に関連する政策・制度を変容させるための集合的・制度レベルの介入が必要である。</p>
</div>
</div>
<section id="individual-level-interventions-14-" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="individual-level-interventions-14-">Individual-level interventions 14-</h3>
<ul>
<li>移民に対する個人レベルの偏見を低下させる方策として移民についてのネイティブの誤認を是正すること、移民への共感や視点取得を促すこと、集団間での接触をもたらすこと、などが検討されてきた。</li>
<li>移民に対するネイティブの態度と信念を肯定的に変容させるための個人レベルの介入方法がこれまで大規模な研究によって検討されてきた
<ol type="1">
<li>受入社会の成員への教育・啓発により、移民の人口や態度や行動についての誤認を是正すること
<ul>
<li><p>マジョリティとマイノリティが基本的な社会的市民的規範を共有しているという認識が偏見を低下させる（Choi et al.&nbsp;2022）</p></li>
<li><p>一定の条件のもとでは効果的だが（Abascal et al.&nbsp;2021; Grigorieff et al.&nbsp;2020）、場合によっては反動や既存の態度の強化にもつながる（Nyhan and Reifler 2010）</p></li>
</ul></li>
<li>移民への共感や視点取得を促すこと
<ul>
<li><p>移民の立場になるよう促すこと（Adida, Lo, and Platas 2018）</p></li>
<li><p>移民自身の物語を視聴すること（Audette, Horowitz, and Michelitch 2020）</p></li>
<li><p>10分程度の個人的な会話（Kalla and Broockman 2020）</p></li>
</ul></li>
<li>集団間接触
<ul>
<li><p>実験研究は軽微な接触であっても移民への肯定的態度を促進することを報告している（Andersson and Dehdari. 2021; De Coninck, Rodríguez-de-Dios, and d’Haenens 2021; Getmansky, Sınmazdemir, and Zeitzoff 2018; Ghosn, Braithwaite, and Chu 2019; Knappert et al.&nbsp;2021）</p></li>
<li><p>メタ分析によれば、実験室の外部における接触も長期的効果を及ぼす（Lemmer and Wagner 2015）</p></li>
<li><p>他方、より多様な文脈を考慮した研究によれば、接触が生じる文脈が接触の効果の方向や程度を規定することも判明している（Ditlmann and Samii 2016; Lowe 2021; Mousa 2020; Scacco and Warren 2018; Zhou and Lyall）</p></li>
</ul></li>
</ol></li>
</ul>
</section>
<section id="institutional-and-collective-remedies-15-" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="institutional-and-collective-remedies-15-">Institutional and collective remedies 15-</h3>
<ul>
<li><p>移民に対するネイティブの文化的距離の縮小のためには、制度的・構造的水準における解決策も追求する必要がある</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>境界策定の政治は統合論議の中心にあるべきである。（14）</p>
</blockquote></li>
<li><p>移民に対するネイティブの文化的距離の伸縮は、エリートによる投票キャンペーン、政府による民族的人種的カテゴリーの策定、意思決定者による制度・政策の設定といった制度的・構造的要因に強く規定される（15f）</p>
<ul>
<li><p>構造化・制度化された環境のもとでのマイノリティとの接触はマイノリティに対するネイティブの好意的態度を醸成する（16）</p></li>
<li><p>人種的に統合された近隣で生育した白人は生涯を通じてより進歩的態度をとりやすい（Brown et al.&nbsp;2021）</p></li>
<li><p>軍隊や学校でマイノリティの同僚がいるとマジョリティの態度が好転するだけでなくマイノリティの成績も改善する（Corno, La Ferrara, and Burns 2022; Finseraas and Kotsadam 2017）</p></li>
<li><p>アラブ人の医者に治療されることでアラブ人一般へのユダヤ人の偏見が低下する（Weiss 2021）</p></li>
<li><p>ウガンダにおける難民の定住・統合政策は移民へのネイティブの態度を好転させた（International Rescue Committee 2016; Zhou, Grossman, and Ge 2023）</p></li>
<li><p>社会制度、公共政策、そしてエリートのリーダーシップは移民の社会的包摂に重要である</p></li>
</ul></li>
</ul>
</section>
<section id="rethinking-national-narratives-16-" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="rethinking-national-narratives-16-">Rethinking national narratives 16-</h3>
<ul>
<li><p>文化的距離は自動的に国民としての同胞意識を阻害するわけではなく、むしろ複合的な文化的要因によって偶発的かつ選択的に境界が画定される</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>人々は集団間の境界を引くときにどの文化的因子に焦点を当てるかを絶えず改訂し作り替えている。人種、宗教、言語、価値、衣服、食事におけるさまざまな差異はいずれも「文化的に遠い」者としてある集団をラベリングすることを正当化するために発動される。しかし、同時に、もし人々がその代わりに「われわれ」であるという意識ないしともに帰属していることを強調することを願うなら、こうした差異は無視されうるものでもある。したがって、ある社会の成員は、特定の客観的な、測定可能な意味において文化的に近い人々に対してのみ、またかれらにたいして自動的に共属意識を感じるのではない。むしろ、ネイティブたちは先行する「自分たちはだれなのか」という感覚をもっているのであり、その基盤の上で、「われわれ」というサークルの内部における特定の文化的差異を無視すると判断し、また他方でそのサークルの外部にいる者たちとの文化的差異を誇張するのである。（16）</p>
</blockquote></li>
<li><p>このことが含意するのは、内集団意識がどのようにして形成されるのか、という問いである。</p>
<ul>
<li>近代世界においては国民国家を軸として内集団・外集団意識、ナショナル・アイデンティティが形成されている</li>
<li>そのため移民に対する境界の引かれ方はその国の支配的な「ネーション」像によって強気規定される</li>
</ul></li>
<li><p>ナショナル・アイデンティティそのものが一般に移民への敵意や偏見に結びつくという知見も得られている（Sides and Citrin 2007; Sniderman and Hagendorn 2007）（16f）</p></li>
<li><p>一方、この結びつきの程度や仕方はどの国なのか、どのようにネーションが喚起されるのかに依存している（17）</p>
<ul>
<li>ネーションの成員として移民が想定されており、多文化的な意識が強い国々では、ナショナル・アイデンティティは必ずしも反移民感情に結びつかない（Breton 2015; Johnston et al.&nbsp;2010; Esses et al.&nbsp;2006; Esses et al.&nbsp;2021）</li>
<li>場合によってはナショナル・アイデンティティが喚起されることが移民の包摂を肯定する意識につながることもある（Voss, Silva, and Bloemraad 2020）</li>
<li>ナショナル・アイデンティティが市民的か文化的かにより、ナショナル・アイデンティティが移民への態度に与える影響は異なる（17）</li>
</ul></li>
<li><p>近代社会の基本的な組織原理としてのネーションを踏まえると、移民の社会的統合においてナショナル・アイデンティティの考察は不可欠である。</p></li>
</ul>
</section>
<section id="enabling-migrant-political-agency-and-voice-17-" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="enabling-migrant-political-agency-and-voice-17-">Enabling migrant political agency and voice 17-</h3>
<div class="callout callout-style-default callout-important callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Important
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<p>移民の政治的統合はシティズンシップ・シティズンシップ政策によって強く規定される。移民の政治的主体性と要求の機会を担保することが受け入れの文脈を形成し社会的包摂を促す。</p>
</div>
</div>
<ul>
<li><p>移民は歴史的に文化・経済的同化を受け入れ社会によって強く要求／推進されてきた一方、政治的統合は強く制限されてきた（17）</p></li>
<li><p>移民とネイティブの境界の構築・維持のメカニズムとして特に重要なのがシティズンシップ・国籍政策である（17f）</p>
<ul>
<li><p>その他にも、学校、メディア、近隣、職場、軍隊など、相互作用の文脈を提供する機関、「私たち」と「彼ら」に関する言説、および／または行動や意思決定のルールを確立する政策が含まれる</p></li>
<li><p>出生地主義にもとづく移民2世への国籍付与はアメリカ大陸諸国（合衆国、カナダ、カリブ諸国、ラテンアメリカ諸国）では一般的である一方、アジア・アフリカ・中近東諸国ではほとんど制度化されていない。結果、アメリカ大陸諸国とそれ以外では移民の政治的統合に大きな差が生じている（17f）</p></li>
</ul></li>
<li><p>国籍の取得の規制緩和は移民の社会的包摂において不可欠である。</p>
<ul>
<li>国籍を開放することで、より国民の人口構成が変化するだけでなく、移民は受け入れ国への帰属意識を強め、国民的アイデンティティが意味するものの概念を長期的に変化させる（18）
<ul>
<li><p>ただし、フランスにおけるアフリカ系移民のように可視的であるがゆえに、国籍を取得しても周囲から国民として扱われにくい集団もいる</p></li>
<li><p>たんに帰化するだけでなく（Fick 2016）、帰化した同胞とともに居住すること自体がその国への帰属意識を強める（Abascal 2017）</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>要するに、国籍を通じた包摂は帰属を促進する。（18）</p>
</blockquote></li>
</ul></li>
<li>実利的な観点からは、国籍の取得は、国家の領土へのアクセス、強制送還からの保護、公共セクターへの就労、高賃金の職業への就職を提供する。</li>
<li>多くの国は高度な権利や便益を国民にのみ限定するという意味で国籍によって政治システムを閉鎖しているゆえに、国籍の取得は制度的・政治的包摂を促す
<ul>
<li>移民住民が多く、国籍制度が開放的な国では移民的背景をもつ候補者が多く、結果的に反移民的な施策が講じられにくい。「シティズンシップは社会的制度的編入を前進させるための相対的に容易な政策手段である」（18）。</li>
</ul></li>
</ul></li>
</ul>
</section>
</section>
<section id="conclusion-19-" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="conclusion-19-">Conclusion 19-</h2>
<div class="callout callout-style-default callout-important callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Important
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<p>移民統合はゼロサム的な過程ではなく、むしろ既存のアイデンティティやネットワークや文化を保持しつつ受け入れ社会の成員としての地位を獲得していく過程である</p>
</div>
</div>
<blockquote class="blockquote">
<p>移民が根をあげて他の社会に移り住むとき、彼らの生活は変わり、新しい環境に適応し、新しいルールや言語を学ぶ必要があることを知っている。中には、新しい国で新しい人生を切り開くこの機会を喜ぶ人さえいるかもしれない。しかし、変化と適応をゼロサムのプロセスと見なすべきではない。あたかも、移民がもともとの家族的、民族的、宗教的、文化的な結びつきや遺産を隠したり捨てたりしなければ、新しいルールや人間関係に習熟できないかのように考えるべきではない。個人レベルでは、移民は古い愛着やアイデンティティを捨てることなく、文化的レパートリーを拡大する多種多様な「順化戦略」を持っている。また、社会レベルでは、移民先社会は、移民が参加し、帰属するためのルートを提供し、こうした適応戦略を支援するための多様な政策オプションを有している。（19）</p>
</blockquote>
<ul>
<li>移民の経済的利益がネイティブの経済的不利益に連動するとは限らないように、移民の社会文化的統合は移民の出身国の文化・アイデンティティの維持と両立する。それを実現させるためには、「文化的距離」が固定的で永続的な統合の障壁であるという固定観念を排することが必要である。（19）</li>
</ul>
<hr>
</section>
</section>
<section id="感想" class="level1">
<h1>感想</h1>
<ul>
<li>超豪華な面子が書いた最新論文とだけあって、広大な理論的射程と豊富な実質的知見とに裏づけられた、卓越した論文だった。素朴に「移民研究ってこんなにスリリングに書けるのか！」と感じた。</li>
<li>統合をゼロサム的過程とする考え方――移民としてのアイデンティティとネイティブとしてのアイデンティティが排他的であり、文化的均質化こそが統合に不可欠であるという仮定――を分析的にも規範的にも批判するのは、それ自体としては目新しいものではないけれど、移民統合においてあまりにも容易かつ悪質に持ち込まれる仮定を牽制・解除するという意味でとても有益。
<ul>
<li>欧米諸国だけが取り上げられているが、日本に限ってもこうした多元的アイデンティティと統合の関係が量的研究から示唆されている（福岡・金 1997; 五十嵐 2021）</li>
</ul></li>
<li>そしてこうした過程を逃れるために象徴的境界アプローチに着目しているのは今後の自分自身にとってとても重要である。このアプローチの意義は今後のアーリーキャリアのなかで経験的にも理論的にも追求していきたいと思っている。</li>
</ul>
</section>
<section id="感想で引用した文献" class="level1">
<h1>感想で引用した文献</h1>
<p>福岡安則・金明秀， 1997， 『在日韓国人青年の生活と意識』東京大学出版会．<br>
五十嵐彰， 2021， 「移民の日本に対する帰属意識：水準と規定要因」永吉希久子 編『日本の移民統合：全国調査から見る現況と障壁』明石書店，186–207．</p>


</section>

 ]]></description>
  <category>Imput</category>
  <category>Teaching</category>
  <category>Immigrant</category>
  <category>Methodology</category>
  <guid>https://yaaruga.github.io/hp/posts/2024-06-18_Bloemraad_2023/</guid>
  <pubDate>Mon, 17 Jun 2024 15:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>【文献】Frassl et al. (2018) 「共著論文を共同執筆するための簡単な10のルール」</title>
  <dc:creator>yaaruga </dc:creator>
  <link>https://yaaruga.github.io/hp/posts/2024-05-24_Frassl_2018/</link>
  <description><![CDATA[ 





<p><strong>Frassl, Marieke A., David P. Hamilton, Blaize A. Denfeld, Elvira De Eyto, Stephanie E. Hampton, Philipp S. Keller, Sapna Sharma, Abigail S. L. Lewis, Gesa A. Weyhenmeyer, Catherine M. O’Reilly, Mary E. Lofton, and Núria Catalán. 2018. “Ten Simple Rules for Collaboratively Writing a Multi-Authored Paper” edited by F. Lewitter. <em>PLOS Computational Biology</em> 14(11):e1006508. doi: <a href="https://doi.org/10.1371/journal.pcbi.1006508">10.1371/journal.pcbi.1006508</a>.</strong></p>
<section id="背景" class="level1">
<h1>背景</h1>
<ul>
<li>初めて共著論文の筆頭著者という役割を担うことになったので、‎Geminiに参考になる論文を教えてくれと頼んだら入手した論文。</li>
<li>生物学系のジャーナルなので分野としては無縁だが、科学一般の共著の一般的規則を定式化したものとして参考になりそうなので、読んでみた。</li>
</ul>
</section>
<section id="内容" class="level1">
<h1>内容</h1>
<p>著者らは、自分たちのこれまでの共著論文の執筆の経験を踏まえて、以下の10の規則を提案している。</p>
<ol type="1">
<li><strong>執筆チームを賢く作る</strong>
<ul>
<li>「研究プロジェクトの最初の目標を確認し、論文に対す る全員の期待を集め、チームメンバー全員が論文執筆に参加 するかどうかを決めるのがよい方法だ。この段階は通常、研究プロジェクトのリーダーが始める。執筆チームを任命する際は、チームが論文執筆に必要な専門知識を兼ね備えていることを確認し、必要であれば新しい人を加えるオープンな姿勢を保つようにしよう。」 <span class="citation" data-cites="frassl2018">(Frassl et al. 2018: 2)</span></li>
<li>書記、リーダー、ファシリテーターなどの役割を配分することで、著者の関与を保持し負担を分担することができる</li>
</ul></li>
</ol>
<!-- -->
<ol start="2" type="1">
<li><strong>主導権を握るならリーダーシップを発揮する</strong>
<ul>
<li>執筆工程をリードし、出版までの作業工程を監督・管理し、適切な意思決定を遂行すること</li>
<li>メンバーの声を平等に聞きつつ、原稿の構造や内容などを適宜取捨選択すること。</li>
<li>会議の進行役を任せたり、原稿のセクションごとに責任者とサブリーダーを割り当てたりするなど、仕事を任せたり分担したりするタイミングを心得ていること</li>
</ul></li>
</ol>
<!-- -->
<ol start="3" type="1">
<li><strong>データ・マネジメント・プランを立てる</strong>
<ul>
<li>複数著者による論文は、多くの場合、様々な情報源やデータ提供者から得られた大規模なデータセットを使用したり、作成したりする。</li>
<li>プロジェクトデータをどのように共有し、バージョン管理し、保存し、管理するか、また、出版中および出版後にチーム内の誰が（生）データにアクセスできるかの方針を決めること</li>
<li>プランにメンバーが正確に従うことが必要である</li>
</ul></li>
</ol>
<!-- -->
<ol start="4" type="1">
<li><strong>オーサーシップ・ガイドラインを共同で決める</strong>
<ul>
<li>特定のガイドラインを作成して著者の内訳と順序を決定すること</li>
</ul></li>
</ol>
<!-- -->
<ol start="5" type="1">
<li><strong>執筆戦略を決める</strong>
<ul>
<li>チームのニーズ、外的要因にあわせて執筆戦略を策定すること。</li>
<li>役割をセクションごとに分担しつつ、全員が全体の構造やフォーマットの決定に関与すること。</li>
</ul></li>
</ol>
<!-- -->
<ol start="6" type="1">
<li><strong>ニーズに合ったデジタルツールを選ぶ</strong>
<ul>
<li>バージョン管理、コメント、変更履歴の確認に関するプランを前もって作成し、適切なツールを運用すること。
<ul>
<li>「グループ全体が一緒に執筆するプロジェクトでは、Google DocsやOverleafのような同期技術は、バージョン管理を容易にするインタラクティブな執筆を可能にすることでうまく機能する。対照的に、逐次的に書かれた論文、サブセクションごとに並行して書かれた論文、または一人の著者によってのみ書かれた論文では、Microsoft WordやLibreOfficeのような従来のプログラムを使用することができる。」<span class="citation" data-cites="frassl2018">(Frassl et al. 2018: 4)</span></li>
</ul></li>
<li>ツールは利用可能性、使いやすさ、コスト、分担の仕方などに合わせて決めること。</li>
<li>良質なコミュニケーションは論文の質にも反映される。</li>
</ul></li>
</ol>
<!-- -->
<ol start="7" type="1">
<li><strong>明確なスケジュールを設定し、それを守る</strong>
<ul>
<li>まず最初の最終的な締切を確定しそれを遵守すること。そのうえでタイムライン・工程を策定すること</li>
</ul></li>
</ol>
<!-- -->
<ol start="8" type="1">
<li><strong>プロセス全体を通して透明性を保つ</strong>
<ul>
<li>締切や役割分担を透明にすることで誤解や対立を避ける</li>
<li>会議の記録を残したり、フィードバックや連絡、相談をきちんとしてもらうことで、問題が生じたり、生じても解消できるようにする</li>
</ul></li>
</ol>
<!-- -->
<ol start="9" type="1">
<li><strong>公平性、多様性、包摂性を育む</strong>
<ul>
<li>共著論文は著者の属性や背景が多様である</li>
<li>著者の多様性を強みにするためにはメンバーの文化的多様性を尊重し対等な立場になることを強調することが大事である</li>
</ul></li>
</ol>
<!-- -->
<ol start="10" type="1">
<li><strong>共著の倫理的意味を考慮する</strong>
<ul>
<li><p>共著者はいずれもなんらかの形で著作への責任を負う</p></li>
<li><p>記述やデータにはいずれも正確を期り、適切な確認の段取りを踏む必要がある</p></li>
</ul></li>
</ol>
<p>以上を踏まえた結論として以下のように述べている。</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>「私たちは、多様なグループで研究することの利点は、多くの人々を調整するための取引コストを上回り、アプローチの多様性、斬新な科学的成果、そして最終的にはより優れた論文を生み出すと信じている。チーム・サイエンスのプロジェクトに好奇心、忍耐力、開放性をもたらし、配慮と共感を持って行動することができれば、特に論文を書くときには、その経験は楽しく、生産的で、やりがいのあるものになるだろう。」 <span class="citation" data-cites="frassl2018">(Frassl et al. 2018: 7)</span></p>
</blockquote>
<hr>
</section>
<section id="感想" class="level1">
<h1>感想</h1>
<p>特別に目新しい知見はないけれどはないけれど、あらためて「共著論文を書くときに意識すべきこと」ってなんだっけ？という問いに直面したときに、一般的な指針を与えるものとして適宜参照する価値のある論文だと思う。</p>



</section>

<div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-bibliography"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">References</h2><div id="refs" class="references csl-bib-body hanging-indent">
<div id="ref-frassl2018" class="csl-entry">
Frassl, Marieke A., David P. Hamilton, Blaize A. Denfeld, Elvira De Eyto, Stephanie E. Hampton, Philipp S. Keller, Sapna Sharma, Abigail S. L. Lewis, Gesa A. Weyhenmeyer, Catherine M. O’Reilly, Mary E. Lofton, and Núria Catalán. 2018. <span>“Ten Simple Rules for Collaboratively Writing a Multi-Authored Paper”</span> edited by F. Lewitter. <em>PLOS Computational Biology</em> 14(11):e1006508. doi: <a href="https://doi.org/10.1371/journal.pcbi.1006508">10.1371/journal.pcbi.1006508</a>.
</div>
</div></section></div> ]]></description>
  <category>Tips</category>
  <guid>https://yaaruga.github.io/hp/posts/2024-05-24_Frassl_2018/</guid>
  <pubDate>Thu, 23 May 2024 15:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>【試験版】社会科学系の初年次教育で学生に紹介するおすすめのジャーナル</title>
  <link>https://yaaruga.github.io/hp/posts/2024-05-22_First_Year_Education_Journals/</link>
  <description><![CDATA[ 





<section id="背景と目的" class="level1">
<h1>背景と目的</h1>
<p>大学の学部1年生を対象にした初年次教育では、文献検索の実習は、レポートやプレゼンの作成とならんで、必須項目といっていいだろう。しかし、実際に2年ほどやってみると、検索してみてもあまりノウハウが得にくい、厄介な問題にいろいろと直面する。</p>
<p>そのひとつに、学生が収集するがソース、ジャーナルによって玉石混交になりがちであるという問題がある。とくに厄介なのが、オープンアクセス状態の卒論や査読なし紀要論文である。google scholarやjstageを使ってもこの問題は解消できないし、学生の検索スキルにかかわらず、「検索ガチャ」によって成果物の質が左右されるのは好ましくない。</p>
<p>以上の考えのもと、このエントリでは、「とりあえず検索するときにこのへんのソースは信頼できる可能性が高いよ」「検索するときにこのへんをジャーナル名でいれるとよいよ」というのを紹介することにした。当然だが、1人の社会学ポスドクの独断と偏見、および担当授業の性質にもとづくチョイスであり、網羅的でも体系的でも汎用的でもない。なお作成にあたっては麦山亮太先生（学習院大学）の<a href="https://ryotamugiyama.github.io/seminar_sociology_r/plan.html#:~:text=%E3%81%82%E3%82%8B5%E3%80%82-,%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%AD%A6%E8%A9%95%E8%AB%96,%E6%97%A5%E6%9C%AC%E5%8A%B4%E5%83%8D%E7%A0%94%E7%A9%B6%E9%9B%91%E8%AA%8C,-%E7%90%86%E8%AB%96%E3%81%A8%E6%96%B9%E6%B3%95">ご教材</a>を参考にさせていただいた。そのうち誰かのコメントや有賀の意見変更があれば加筆修正するかもしれない、永遠の試験版である。</p>
</section>
<section id="おすすめのジャーナル" class="level1">
<h1>おすすめのジャーナル</h1>
<p>そのまま列挙すると量が多すぎるので、いくつかのトピック別に暫定的に分類した。有賀がとくにおすすめしたいものは太字にしている。また注意点が必要なものは下の階層で補足している。なおリンクはいちおうすべて貼っているが、直接アクセスするのではなく、大学の検索システムやgoogle scholarで検索するときに他のキーワードとジャーナル名を入れたほうが効率的に検索できるだろう。</p>
<section id="全般" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="全般">全般</h2>
<ul>
<li><a href="https://www.jstage.jst.go.jp/browse/jsr/-char/ja">社会学評論</a></li>
<li><a href="https://www.jstage.jst.go.jp/browse/ojjams/-char/ja">理論と方法</a></li>
<li><a href="https://www.jstage.jst.go.jp/browse/jps/-char/ja/"><strong>人口学研究</strong></a>
<ul>
<li>分析的には高度だが、トピックがホットなものが多いので、比較的参考になるだろう。</li>
</ul></li>
<li><a href="https://www.nhk.or.jp/bunken/book/monthly/backnumber.html"><strong>『放送研究と調査』</strong></a>
<ul>
<li>ISSP（国際比較調査）の結果や簡易な分析結果が報告されており、トピックも知見も非常に幅広く平易にまとまっているため、有益である。</li>
</ul></li>
<li><a href="https://www.l.u-tokyo.ac.jp/2015SSM-PJ/report.html">SSM調査報告書</a>
<ul>
<li>この文献は厳密にはジャーナルではないので、論文検索システムで検索してもヒットしません。使用するときにはGoogle 検索か公式サイトを使い、引用するときは教員に聞いてください。</li>
</ul></li>
<li><a href="https://www.jil.go.jp/institute/zassi/index.html"><strong>日本労働研究雑誌</strong></a>
<ul>
<li>内容が比較的平易かつタイムリーなものが多い。個人的には教育・家族・労働・階層などのトピックに関係するものとしてはとくに一押し。出版元であるJILPTの公式サイトで他の報告書と横断で検索するのも良いだろう。</li>
</ul></li>
<li><a href="https://www.jstage.jst.go.jp/browse/kantoh/-char/ja">年報社会学論集</a></li>
<li><a href="https://www.jstage.jst.go.jp/browse/soshioroji/-char/ja">ソシオロジ</a></li>
<li><a href="https://www.jstage.jst.go.jp/browse/ksr/-char/ja">フォーラム現代社会学</a></li>
</ul>
</section>
<section id="家族仕事" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="家族仕事">家族・仕事</h2>
<ul>
<li><a href="https://www.jstage.jst.go.jp/browse/jjoffamilysociology/-char/ja"><strong>家族社会学研究</strong></a>
<ul>
<li>家族関係のトピックが豊富である。バックナンバーを見るだけでもヒントにはなるだろう。</li>
</ul></li>
<li><a href="https://nfrj.org/nfrj18publishing.htm">NFRJ18報告書</a>
<ul>
<li>この文献は厳密にはジャーナルではないので、論文検索システムで検索してもヒットしません。使用するときにはGoogle 検索か公式サイトを使い、引用するときは教員に聞いてください。バックナンバーを見るだけでもヒントにはなるだろう。</li>
</ul></li>
<li><a href="https://www.jstage.jst.go.jp/browse/seikatsukeizaigaku/-char/ja"><strong>生活経済学研究</strong></a>
<ul>
<li>家族・労働関係のトピックが豊富である。バックナンバーを見るだけでもヒントにはなるだろう。</li>
</ul></li>
<li><a href="https://kakeiken.jp/old_kakeiken/jp/journal/jjrhe/index.html"><strong>家計経済研究</strong></a></li>
<li><a href="https://www.nwec.go.jp/about/publish/journal.html"><strong>NWEC実践研究</strong></a>
<ul>
<li>ジェンダーに関する最新動向と基本的学術的知見の整理が参考になる。バックナンバーを見るだけでもヒントにはなるだろう。</li>
</ul></li>
<li><a href="https://www.jil.go.jp/institute/reports/index.html"><strong>労働政策研究報告書</strong></a>
<ul>
<li>労働研究関係の調査報告書がいろんなトピックで書かれている。出版元であるJILPTの公式サイトで他の報告書と横断で検索するのも良いだろう。</li>
</ul></li>
<li><a href="https://www.jil.go.jp/institute/research/index.html"><strong>調査シリーズ</strong></a></li>
</ul>
</section>
<section id="教育" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="教育">教育</h2>
<ul>
<li><a href="https://www.jstage.jst.go.jp/browse/eds/-char/ja"><strong>教育社会学研究</strong></a></li>
<li><a href="https://www.jstage.jst.go.jp/browse/kyoiku/-char/ja"><strong>教育学研究</strong></a>
<ul>
<li>教育の問題に関して非常に幅広く扱われている。</li>
</ul></li>
<li><a href="https://ci.nii.ac.jp/ncid/AA11714117">日本教育社会学会大会発表要旨集</a></li>
</ul>


</section>
</section>

 ]]></description>
  <category>Tips</category>
  <category>Teaching</category>
  <guid>https://yaaruga.github.io/hp/posts/2024-05-22_First_Year_Education_Journals/</guid>
  <pubDate>Tue, 21 May 2024 15:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>博論本の進捗報告会を開催します</title>
  <dc:creator>yaaruga </dc:creator>
  <link>https://yaaruga.github.io/hp/posts/2024-05-01_Ph.d_book/</link>
  <description><![CDATA[ 





<p>知人で研究者の互助活動の専門家（？）である酒井泰斗さんのご厚意で、私の博士論文の書籍化（仮題『「混血児問題」の歴史社会学』)に向けた進捗報告会を定期開催することになりました。開催にあたり、私に執筆・勤労を促してくださる参加者を募集中します。興味あるかたは以下の公式ページより、詳細をぜひご覧ください。</p>
<p><a href="https://socio-logic.jp/pr/2024_ArugaYu.php">有賀ゆうアニース 単著執筆準備作業進捗報告互助会（2024年5月-）</a></p>



 ]]></description>
  <category>Output</category>
  <guid>https://yaaruga.github.io/hp/posts/2024-05-01_Ph.d_book/</guid>
  <pubDate>Tue, 30 Apr 2024 15:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>【文献】外村大（2011）「ポスト植民地主義と在日朝鮮人」</title>
  <dc:creator>yaaruga </dc:creator>
  <link>https://yaaruga.github.io/hp/posts/2024-04-24_Tonomura_2011/</link>
  <description><![CDATA[ 





<p><strong>外村大，2011，「ポスト植民地主義と在日朝鮮人――帝国崩壊後の民族関係の変遷に着目して」日本移民学会編『移民研究と多文化共生』御茶の水書房，186-206.</strong></p>
<section id="内容" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="内容">内容</h2>
<p>在日朝鮮人史研究の大家である筆者が日本人との民族関係、ポスト植民地主義の観点から在日朝鮮人の現代史を概論した論考。在日朝鮮人史の復習の一環として再読。</p>
<p>筆者はまず、敗戦後に知識人や政治家や政党が提示した戦後の政治構想には朝鮮国家の独立・発展や日本国内に暮らす在日朝鮮人の生活・権利保障はほとんど視野に入っていなかったこと、在日朝鮮人もまた長らく祖国への強い志向や民族団体の影響力のもとで日本社会への統合という課題を共有してこなかったことを確認している。</p>
<p>そして、冷戦構造や平和・民主主義の理念という前提の上での日本国内における保革対立や高度成長、朝鮮半島の分断という状態に対応して形成された「在日朝鮮人の日本社会への帰属の回避・参加の抑制による日本人との摩擦の回避」という基調「民族関係の55年体制」と概念化している（193f）。この枠組みのもとでは、一方で、朝鮮人については祖国朝鮮との紐帯の維持と祖国への貢献という価値が強調され、朝鮮人の生活状況に関係する課題の軽視という傾向が生じた。他方で、日本人については在日朝鮮人は日本社会の成員ではないという理解が広まるとともに、植民地支配や民族的偏見・迫害への反省が弱まるという傾向、単一民族国家としての自己理解が生じた。「それは日本人の加害の歴史反省の確立や民族差別の克服、在日朝鮮人の歴史と存在を尊重したうえで彼らを社会の一員として位置付ける環境の形成といった“懸案事項”の解決を生みださなかった。むしろ、それの解決を先送りする作用を内包していた」（195）。</p>
<p>この「民族関係の55年体制」が揺らいでいくのは1980年代以後のことである。1970年代以来の民族団体主導ではない民族差別反対運動の広がり、民族団体の影響力の衰退、2世以後における祖国との距離の増大といった傾向のなかで、在日朝鮮人の定住・統合という実践的課題が浸透し、定住を前提とする社会参加が重視されるようになった。</p>
<p>こうした日本社会への定住・統合への傾向は現在でも進行中であり、「要するに、在日朝鮮人が日本社会への参加・帰属を抑制することで日本人との摩擦を回避するという民族関係の55年体制は溶解消滅しつつあり、日本社会への参加の深化・帰属の明確化の動きは今後も進むことが予想される」（200）。しかし、たしかにこの間に日本社会でも在日朝鮮人の社会的・政治的権利がかつてよりも拡充した一方で、民族的包摂への意識はいまだに日本人の間では重要な政治課題とは認識されず、日本社会の側がいかに自己変革するのかといった視点は依然として乏しい。政策や制度の変革だけでなく、在日朝鮮人の歴史や現況について日本人が学習すること、そして在日朝鮮人を安全保障上の危険として理解する見方を抑制し緊張関係を縮減していくことが求められている、という判断で論考は締めくくられる（203-4）。</p>
</section>
<section id="感想" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="感想">感想</h2>
<p>日本移民学会の論集なので概論的性格が強い論考だし、特別目新しい知見はないが、「民族関係の55年体制」という概念化は中々興味深い。1950年代中盤を日本現代史の歴史的転換点とする議論は多いが<sup>1</sup>、そうした動向も踏まえつつ民族意識・関係の歴史を整理すると、マクロなレベルでエスニシティ・ナショナリティの歴史的編成を考えるのに役立つだろう。脱植民地化と多文化主義の間には連続性があるというJoppkeの指摘を踏まえると、日本において脱植民地化の不徹底と多文化主義の不徹底の間に連続性を見出すこともできるだろう。</p>
<div class="callout callout-style-default callout-note callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
「多文化共生」の源流？
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<p>「……戦後初期を含めて、多文化共生という語が一般的になる以前から、在日朝鮮人が日本国家や日本人に対して求めていたことのなかには、今日言うところの多文化共生の課題と共通する要素が含まれている。」（外村 2011: 188）</p>
</div>
</div>
<div class="callout callout-style-default callout-note callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
民族関係の55年体制の崩壊と単一民族意識の存続
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<p>「……在日朝鮮人の日本社会への参加の拡大と帰属の重視の傾向は近年、明白となり、民族関係の55年体制は崩壊しつつある。だがそのことに対応した日本社会の側の変革の課題はなお意識されず、逆に在日朝鮮人に対する警戒も表面化している現状があると言えよう。」（外村 2011: 201）</p>
</div>
</div>


</section>


<div id="quarto-appendix" class="default"><section id="footnotes" class="footnotes footnotes-end-of-document"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Footnotes</h2>

<ol>
<li id="fn1"><p>Dower, John. 1993. “Peace and Democracy in Two Systems: External Policy and Internal Conflict.” Pp. 3–33 in <em>Postwar Japan as History</em>, edited by A. Gordon. Berkeley: University of California Press.↩︎</p></li>
</ol>
</section></div> ]]></description>
  <category>Imput</category>
  <category>Immigrant</category>
  <category>Ethnicity/Race</category>
  <category>Teaching</category>
  <category>Korean</category>
  <guid>https://yaaruga.github.io/hp/posts/2024-04-24_Tonomura_2011/</guid>
  <pubDate>Fri, 26 Apr 2024 15:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>【文献】外村大（2010）「朝鮮人労務動員をめぐる認識・矛盾・対応」</title>
  <dc:creator>yaaruga </dc:creator>
  <link>https://yaaruga.github.io/hp/posts/2024-04-24_Tonomura_2010/</link>
  <description><![CDATA[ 





<p><strong>外村大，2010，「朝鮮人労務動員をめぐる認識・矛盾・対応――一九三七～一九四五年」黒川みどり編著『近代日本の「他者」と向き合う』部落解放・人権研究所，200–226．</strong></p>
<section id="内容" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="内容">内容</h2>
<p>在日朝鮮人史研究の大家である筆者が戦時中の朝鮮人労務動員の経過を概括した論文。</p>
</section>
<section id="感想" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="感想">感想</h2>
<p>論集そのものが近代日本のマイノリティ諸集団の歴史を概論するという趣旨のものなので、特別に目新しい知見はないのだが、現代（戦後）との比較において戦時中の在日コリアンの動員や強制連行の実態に言及している箇所がいくつかあり、quotableなので取り上げたい。</p>
<p>以下の2つの引用は、それぞれ、ニューカマー増加により多民族化した現代日本、戦前までは多民族帝国だった近代日本、ニューカマー増加で外国人労働者の編入という新しい問題に直面した現代日本といった――入門的文脈では頼らざるを得ない、しかしある意味で非常にミスリーディングな――ストーリーに留保を付すときに有用だろう。</p>
<div class="callout callout-style-default callout-note callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
戦時中の「多民族社会日本」？
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<ul>
<li>「［引用者注: 戦時中に内地への朝鮮人労働者の大量の動員の結果として敗戦時にはおよそ200万人の在日朝鮮人と4万人の中国人が居住していたことについて］日本人人口が大部分であった日本列島にこのように異民族が大量に居住するようになっていたのは歴史上かつてないことであった。付言すれば、外国人居住者が増加し「多文化共生」を行政当局すらもスローガンとするようになった21世紀初頭に比べてもこの時の日本列島の異民族人口比率は高い水準にあった」（外村 2010: 200）</li>
</ul>
</div>
</div>
<div class="callout callout-style-default callout-note callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
「多民族」でも「単一民族」でもあった日本帝国
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<ul>
<li>「確かに日本帝国は複数の民族をその内側に包容しており、多民族統合のイデオロギーが様々に語られたことは事実である。しかし日本人中心の社会に異民族が入り込むことを日本人民衆は望まなかったし、自分たちが主導する秩序の揺らぎに対しては過剰と言えるほどに警戒的であったのである。」（外村 2010: 221-222）</li>
</ul>
</div>
</div>
<div class="callout callout-style-default callout-note callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
「多民族」でも「単一民族」でもあった日本帝国
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<ul>
<li>「…戦時期における朝鮮人労働者の日本内地への「移入」をめぐる議論や政策は、現代日本におけるいわゆる外国人労働者問題をめぐるそれと酷似している」（外村 2010: 222）</li>
</ul>
</div>
</div>


</section>

 ]]></description>
  <category>Input</category>
  <category>Immigrant</category>
  <category>Ethnicity/Race</category>
  <category>Teaching</category>
  <category>Korean</category>
  <guid>https://yaaruga.github.io/hp/posts/2024-04-24_Tonomura_2010/</guid>
  <pubDate>Tue, 23 Apr 2024 15:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>【文献】Morehouse et al.(2023)「人類の社会集団はすべて人間的であるが、より人間的な集団もある」</title>
  <dc:creator>yaaruga </dc:creator>
  <link>https://yaaruga.github.io/hp/posts/2024-04-24_Morehouse_2023/</link>
  <description><![CDATA[ 





<p><strong>Morehouse, Kirsten N., Keith Maddox, and Mahzarin R. Banaji. 2023. “All Human Social Groups Are Human, but Some Are More Human than Others: A Comprehensive Investigation of the Implicit Association of ‘Human’ to US Racial/Ethnic Groups.” <em>Proceedings of the National Academy of Sciences</em> 120(22):e2300995120.</strong></p>
<section id="内容" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="内容">内容</h2>
<p>ハーバード大学とタフツ大学の研究チームが13の実験に参加した6万人以上の被験者を対象に実施した潜在連合テスト（IAT）の結果を人種などの変数の観点から分析した論文。特に人種に関する認知がどのように「人間」や「動物」という属性の連想に関連するかを分析している。</p>
<p>明示的な質問に対する応答では、90％以上の被験者が白人も非白人も等しく人間であると明言している。これだけでは特に目新しくないのだが、注目すべきは、IATの結果である。国にかかわらず、白人被験者は、一貫して「人間」という属性を他の人種集団よりも白人と結びつけていた。すべての実験を通じて、白人参加者の61％が白人をより「人間」に、黒人をより「動物」に関連づけた。また、白人とヒスパニック系のテストを受けた白人についても同じ結果が出た。</p>
<p>これらの効果は、参加者の年齢、宗教、学歴を問わず当てはまるが、政治的信条や性別によって異なる。保守派と男性においては、「人間＝白人」という暗黙の結びつきがやや強かった。</p>
<p>他方、黒人、アジア系、ヒスパニック系の参加者はそのようなバイアスは見られず、自分たちのグループも白人も同じように「人間」と関連づけた。</p>
<p>同時に、探索的分析からは、東アジア諸国に居住する東アジア系の間では人間＝アジア系効果が一般的に観察された。つまり、「人間＝自己集団効果 Human=Own Group effect」そのものは西洋・白人に特殊なのではなく、ある特定の人種を人間カテゴリーに強く結びつける傾向は地域によるさまざまな人種集団の支配的位置を反映しているかもしれない。</p>
</section>
<section id="感想" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="感想">感想</h2>
<p>IATという手法は初めて知った。「次々と画面に呈示される刺激語のグループ分け課題を行い，概念どうしの組み合わせの違いから生まれる反応時間の差を指標として，概念間の連合の強さを測定する」<sup>1</sup>手法で、特に意識的なアクセスが困難な思考や感情を測定するのに活用されているらしい。</p>
<p>この研究が何より面白いのは、さまざまな集団の成員が内集団をより「人間」と結びつける傾向そのものは先行研究ですでに報告されている一方、その傾向が当該社会における人種的序列を反映している可能性があるということだ。ありていにいえば、人種的マジョリティとしての地位が内集団＝人間という知覚上のバイアスをもたらす、ということだろう。</p>
<p>これがアメリカの白人だけに当てはまるというだけなら（それだけでも非常に重要であるにしろ）そこまで興味深くはないが、それがアメリカ以外の白人、さらに日本や中国の日本人や中国人にまであてはまる、というのは極めて興味深い。</p>
<p>もちろん内集団バイアス、またそれと特定の人種的序列との関係を示す研究はたくさんあるにせよ、植民地主義の歴史やグローバルな人種的境界まで視野に入れた実証的研究となるとそうはないだろう。</p>
<p>エスニシティ、差別、植民地主義などを授業などで振り返るときにぜひ参照してみようと思う。</p>


</section>


<div id="quarto-appendix" class="default"><section id="footnotes" class="footnotes footnotes-end-of-document"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Footnotes</h2>

<ol>
<li id="fn1"><p>藤井勉,2013,「対人不安IATの作成および妥当性・信頼性の検討」『パーソナリティ研究』22(1), 23-24.↩︎</p></li>
</ol>
</section></div> ]]></description>
  <category>Input</category>
  <category>Teaching</category>
  <category>Ethnicity/Race</category>
  <guid>https://yaaruga.github.io/hp/posts/2024-04-24_Morehouse_2023/</guid>
  <pubDate>Tue, 23 Apr 2024 15:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>【文献】盛山和夫 (2013)「モダニティのあとの社会学の課題」</title>
  <dc:creator>yaaruga </dc:creator>
  <link>https://yaaruga.github.io/hp/posts/2024-04-13_Seiyama_2013/</link>
  <description><![CDATA[ 





<p><strong>盛山和夫，2013，「モダニティのあとの社会学の課題――グローバリゼーションにおける可能性」宮島喬・舩橋晴俊・友枝敏雄・遠藤薫編『グローバリゼーションと社会学――モダニティ・グローバリティ・社会的公正』ミネルヴァ書房，188–204．</strong></p>
<section id="内容" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="内容">内容</h2>
<p>グローバリゼーションという論題との関係で社会学問の学問的現状を診断した論考。</p>
<p>筆者は社会学が「学問としての危機に直面している」と指摘したうえで、危機を3つの側面から論じている（189ff）。</p>
<ol type="1">
<li><p>社会学の教科書のなかで社会学の定義が提示されていない。すなわち、社会現象や社会生活を対象とする科学であるという定義にとどまっている。</p></li>
<li><p>社会学に固有の理論や概念や命題が共有財産として継承・共有されていない。かわりに、多様な具体的で多様な社会的現実を対象とするという特徴づけが強調される。</p></li>
<li><p>学問の境界には必ずしも拘束されない研究領域が主題別に形成され、社会学への帰属意識が減衰している。</p></li>
</ol>
<p>筆者によると、学際的な研究領域の形成自体は望ましい動向である反面、そうした主題的な研究領域（エスニシティ、ジェンダー、都市、福祉、開発など）は概して社会学との結びつきが稀薄である。それゆえに、研究の理論や概念が社会学とは必ずしも関連づけられず、その成果が社会学に還元されない、人的ネットワークもその領域に内閉する傾向がある、といった問題点があげられている（191ff）。</p>
</section>
<section id="感想" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="感想">感想</h2>
<p>学部生のときに読んだときはさっぱり理解できなかったが、今読むとおおむね頷けるし、重要な問題提起だと感じる内容である。ただし筆者があげている3つのうちの1つめ・2つめの批判にはやや疑問が残る。一般に教科書は予備知識の少ない読者を当該分野へと導くことを目的とするのだから、その価値はその効果がどの程度生じているかという観点から評価されるべきだろう。社会学が魅力的に見えるとしたらそれはどのようなものとしてなのかは決して自明ではないし、多様な具体的で多様な社会的現実を対象とするという特徴づけが訴求力をもつならそれはそれで正当化できるのではないだろうか。あくまで私的体験にすぎないが、社会学入門という趣旨の授業を2年程度実施してみた感触としては、こうした社会学の効用は初学者の指導において無視できないものではないかと感じている。</p>
<p>そのうえで3つめの問題提起はやはり特に重要であると思う。社会学が方法的に多様化して分野として断片化という診断はすでに数十年も前から多くなされているけれど<sup>1</sup>、論題もまた多様化していて、それが方法論的・理論的統合と累積を阻害している、というわけだ。</p>
<p>disciplineよりもtopicが境界の組織原理として重要であるという事態は、筆者がふれるように、特にジェンダーやエスニシティに関して顕著であろう。ただしA. Abottが論じるようにこれは学問の発展に付随する構造的かつ一般的な問題でもあるので<sup>2</sup>、ここで筆者が論じているよりも広い視点で見たほうがいいのではないかという気もする。</p>
<p>ここで提起されている問題が先鋭化するのは、論文を書いたり読むときというよりは、初学者を指導するときだろう。要するに、社会学ってどんな学問なのというのを予備知識がない人間にどう効果的かつ簡潔に説明するかということである。ここで筆者が強調するように、社会学の方法論・理論上の中核的特徴を詳細に説明するといういき方も当然あるだろう。あるいは逆に、その方法論的多様性を認めたうえで上で書いたように適用範囲の広さを強調することもありうるだろう。どちらがよりよいのか、どうすれば両者を調和させて教育に反映させられるのか――これらの問題は今後教員としての経歴を歩むなかで漸進的に検討し続けたい。</p>


</section>


<div id="quarto-appendix" class="default"><section id="footnotes" class="footnotes footnotes-end-of-document"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Footnotes</h2>

<ol>
<li id="fn1"><p>Collins, Randall. 1986. “Is 1980s Sociology in the Doldrums?” <em>American Journal of Sociology</em> 91(6):1336–55.; Stinchcombe, Arthur L. 1994. “Disintegrated Disciplines and the Future of Sociology.” <em>Sociological Forum</em> 9(2):279–91.↩︎</p></li>
<li id="fn2"><p>Abbott, Andrew Delano. 2001. <em>Chaos of Disciplines</em>. Chicago: University of Chicago Press.↩︎</p></li>
</ol>
</section></div> ]]></description>
  <category>Imput</category>
  <guid>https://yaaruga.github.io/hp/posts/2024-04-13_Seiyama_2013/</guid>
  <pubDate>Sat, 20 Apr 2024 15:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>社会(科)学系の博士課程の過ごし方に関するtipsを提供しているサイト</title>
  <dc:creator>yaaruga </dc:creator>
  <link>https://yaaruga.github.io/hp/posts/2024-04-21_Ph.d_life/</link>
  <description><![CDATA[ 





<p>博士課程を終えてみて強く痛感することのひとつは、社会科学系の博士課程の過ごし方、というのをもう少し強く意識しておくべきだった、ということだ。</p>
<p>ふつう博士課程には修士課程と違って強く標準化された年限がない（一応形式上は「3年」だがかなりの程度形骸化している）。特に社会科学系は伝統的に長期的に博士論文を執筆する文化がある。だからいつまでに修了しないといけないという目安が強くはない。自分も修士論文を終えての安堵、博士論文という目標の曖昧さも相まって、ダラダラと目的の定まらないインプットをしたり、作業環境の整備に没頭したりと、あまり有益ではない過ごし方をしてきた。もちろん最低限の成果は出せたと思うが、より計画的かつ戦略的に過ごしていれば、博士課程の院生は一種のフリーランスなのでそれに相応の戦略と計画が必要なのだと自覚していれば、はるかに高い生産性を発揮できていたと思う。ビジネスライクな言葉を使えば、要するに、プロマネ力、自走性が必要ということであるし、フリーランス労働者の一種であることを踏まえれば、ある意味で平凡なことだ。</p>
<p>自分より下の世代の人の相談に乗るときにもこういう話題になることがあるのだが、きちんとわかりやすくtipsをまとめるのはけっこう難しい。特に留学生などの人の場合、「博士号がないとテニュアはムリ」という業界レベルの「常識」も含めて、重要な背景知識をきちんと提供するのは――明らかに非常に重要であるにもかかわらず――とても難しい。私たちはふつう自分が日常的に行使している能力がいかにして養成されたのかなど反省しないので、当然のことではあるけれども。</p>
<p>ただ、ざっと調べたり聞いた範囲では以下のサイトが的確な情報を提供していて、とても有益に思われる。まったく網羅的でも厳密なものでもないし他にも有益なサイトはあるはずだが、いずれも私などよりはるかに研究者として優秀な方のアドバイスであり、おそらく社会学分野の人にはどれも役に立つ内容だと思う。分野ごとの違いはもちろんあるにせよ、こうした知見にざっと目を通しておけば「相場感」はつかめるのではないだろうか。</p>
<ul>
<li><a href="https://sites.google.com/site/rietakamatsu/%E7%A0%94%E7%A9%B6%E8%81%B7%E5%BF%97%E6%9C%9B%E8%80%85%E3%81%AE%E3%81%9F%E3%82%81%E3%81%AE%E3%83%AD%E3%83%BC%E3%83%89%E3%83%9E%E3%83%83%E3%83%97">「研究職志望者のためのロードマップ（高松ゼミ編）」</a></li>
</ul>
<p>高松里江先生（立命館大学・社会学）のもの。学部時代から博士課程までのロードマップを簡潔かつ的確に説明している。</p>
<ul>
<li><a href="https://www.tarotsurumi.com/kenkyu">大学院での研究の組み立て方</a></li>
</ul>
<p>鶴見太郎先生（東京大学・社会学）のもの。研究者として社会化していくにあたっての基本的態度などが詳しく書かれている。</p>
<ul>
<li><a href="https://www.soc.hit-u.ac.jp/~takujit/graduate_school.html">大学院で政治学を学びたい方へ</a></li>
</ul>
<p>田中拓道先生（一橋大学・政治学）のもの。「大学院進学のリスクについて」のセクションは特にライフプランを設計するにあたってとても重要なことが書かれていると思う。</p>
<ul>
<li><a href="https://note.com/geronsoc/n/n1c7f8a28732f?sub_rt=share_pb">博士課程を標準年限で修了する（社会学2021年入学コホートの事例）</a></li>
</ul>
<p>新田真悟先生（学習院大学・社会学）が博士課程を3年で修了した経緯を回顧されているもの。他のはいずれも大学教員が指導の経験を踏まえて書いたものだが、これはより若い世代が一人称視点で書いたもの。</p>
<p>上に書いた以上に具体的かつ特定的な水準でいえば、すぐ思いつくこととして、</p>
<ul>
<li>文献管理ソフト（Zotero、Paperpileなど）を使って系統的に文献を管理する</li>
<li>Notionなどのアプリを使ってスケジュールやプロジェクトやタスクを系統的に管理する</li>
<li>ZoomやGoogle Groupを使って研究会や勉強会を運営したり参加したりする</li>
<li>少なくとも年1回の査読論文の掲載と大規模な学会での発表をそれぞれめざす</li>
</ul>
<p>などもあるだろう。今後、気が向くか必要になることがあれば、このあたりは自分なりに整理していみたいと思っている。</p>



 ]]></description>
  <category>Tips</category>
  <category>Degree</category>
  <category>Career</category>
  <guid>https://yaaruga.github.io/hp/posts/2024-04-21_Ph.d_life/</guid>
  <pubDate>Sat, 20 Apr 2024 15:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>【文献】盛山和夫 (2008)「社会調査にとって本当の課題はなにか」</title>
  <dc:creator>yaaruga </dc:creator>
  <link>https://yaaruga.github.io/hp/posts/2024-04-13_Seiyama_2008/</link>
  <description><![CDATA[ 





<p><strong>盛山和夫，2008，「社会調査にとって本当の課題はなにか」『社会と調査』 1(1): 6–12.</strong></p>
<section id="内容" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="内容">内容</h2>
<p>社会調査協会の公式ジャーナル『社会と調査』 創刊号の冒頭を飾った論文。題名通り、現時点で学術的な社会調査の直面している課題を概括している。その内容そのものはそれほど特異ではないのだが、特に後半では日本社会学一般の問題点を概括していて、興味深い。</p>
<p>筆者は、「マス・メディア的な関心や地平のレベルでの「発信」という点では，今日の日本における社会学系のプレゼンスはけっして小さくはない」一方、「こうしたプレゼンスの高さは、必ずしも学問の発展と結びついてはいない」ことを指摘する（9）。そのうえで「社会学系の学問が他と比べてより多 く抱えている問題 」を2つあげている（9f）。</p>
<p>第一に、「国際性の弱さ」である。社会科学一般で今日この課題は指摘されているが、社会学では特にその試みが遅れているという。 第二に、「革新性の低さ」である。筆者によると現在の日本の社会学者の間では、「個々の研究において探求しようとしている課題が、その学問領域の学術の発展にとってどのような意味をもち、課題の達成によってその水準をどの程度引き上げることになるかについての明確な自覚も他者からの評価も乏しい」（9）。「ホームレスの人々となんとかラポールを形成して、その人たちのライフヒストリーや置かれている問題状況を明らかにしました」「ある農村の共同性の衰退を確かめてきました、あるNGOの活動を調査してきました」のような事例研究、「教育機会の階層格差が増えたか減ったか，所得格差が増えたか減ったか，という ような事実探求だけをめざした統計的調査研究」は増えている一方、それらは「自らの経験的な調査研究によって、学問の理論および概念図式レベルでどのような革新が促されることになるのかについての問題関心がまったく欠落している」（9）と批判している。</p>
<p>これらをまとめて筆者は、「国際性の弱さと革新性の弱さは、社会調査に限らず社会学系の研究全般に共通する深刻な問題状況なのだが，そのことは、社会調査の意義を世間に向けて訴えかける上で最大の障碍になっている」（10）と整理している。</p>
<p>こうした現状診断を踏まえて筆者は「国際性の弱さと革新性の弱さ」はいずれも「いかなる研究が学術の革新に貢献しているかについての国際的な共通認識の欠如」に起因していると評価している。こうした「自らの研究が国際レベルでの学術の進展にとってどういう貢献をなすものであるか」という問題関心の完全な欠落」が「ピア・レビューの欠如」あるいは「同業仲間の仕事への関心の欠落」をもたらし、ひいては「国際性の弱さと革新性の弱さ」という事態を招いている、というのが筆者の見立てである（11）。そしてこうした事態を是正するためにピア・レビューの強化、それによる「適切なレビュー」の充実化を提案している。</p>
</section>
<section id="感想" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="感想">感想</h2>
<p>この論文が書かれたのは2008年だが、問題提起の内容には、およそ古さを感じない。個人的には、「同業仲間の仕事への関心の欠落」の徴候として、質的調査に典型的な「国内の先行研究しか参照していないケース」と、量的調査に典型的な「論文のテーマに関わる先行研究として欧米のものだけを挙げて，国内のものをほとんど無視するというケース」が挙げられていることが興味深かった。</p>
<p>2024年現在からみれば、この論文は小熊英二の論文<sup>1</sup>とセットで読まれるべきだと思う。小熊は端的に「日本人の、日本人による、日本人のための社会学」と定式化し、日本社会学は越境的な学的共同体というよりも国内の公衆を包含する読者共同体を対象として発展してきたと示唆しているが、その経緯を踏まえれば盛山の指摘する問題もすべて説明できると思う。ちなみに小熊論文において盛山論文は引用されていない。</p>
<p>J社会学の国際化という大きな学問的課題はここで取り上げるのにはあまりにも大きい問題で、学会でもそれに特化したセッションが組まれているくらいである。個人的にもかなり重大な問題なので、そのうちより丁寧に再論してみたい。</p>
<div class="callout callout-style-default callout-note callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
日本社会学の一般的課題
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<p>「ピア・レビューの欠如あるいはレビューの偏りは，われわれの学問共同体が抱えている深刻な問題状況を端的に表している。それは単純化して言えば「どういう研究が研究水準を革新するものであるか」に関する価値標準の喪失である。これはしかし逆に見れば、「適切なレビュー」の提示を心がけていけば，おのずからそうした価値標準の構築に取り組むことになることを意味している。さらに、ピア・レビューの強化は、同じ領域に携わる国内の研究者の間での（競争と協力とからなる） 共同性の構築と、それを梃子とする国際性の向上にとって不可欠の要件である。」(盛山 2008: 11)</p>
</div>
</div>


</section>


<div id="quarto-appendix" class="default"><section id="footnotes" class="footnotes footnotes-end-of-document"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Footnotes</h2>

<ol>
<li id="fn1"><p>Oguma, Eiji. 2021. “Sociology of the Japanese, by the Japanese, for the Japanese: A Short History of Unintentional Indigenization of Sociology in Japan.” <em>International Sociology</em> 36(5):684–96. ↩︎</p></li>
</ol>
</section></div> ]]></description>
  <category>Input</category>
  <guid>https://yaaruga.github.io/hp/posts/2024-04-13_Seiyama_2008/</guid>
  <pubDate>Fri, 19 Apr 2024 15:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>朝日新聞の取材記事に関する補遺</title>
  <dc:creator>yaaruga </dc:creator>
  <link>https://yaaruga.github.io/hp/posts/2024-04-13_asahi_appendix/</link>
  <description><![CDATA[ 





<p>2024年2月28日に朝日新聞 Re:Ron に私への取材にもとづく記事<a href="https://www.asahi.com/articles/ASS2V44NRS2NULLI004.html">「「ハーフ」当事者たち、差別経験の語られ方　SNS分析で見えた葛藤」</a>が掲載されました。私自身の研究や社会科学の知見をもとに、いわゆるハーフ／ミックスの人々の経験する偏見や排除、人種主義やアイデンティティについて話しました。</p>
<p>本文では言及できなかったので、今回の記事の発言にあたって参照した文献を以下のポストでご紹介します。</p>
<section id="snsとハーフとしての発信について" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="snsとハーフとしての発信について">SNSとハーフとしての発信について</h2>
<p>今回の記事では、ハーフの若者を事例として、マイノリティが自らの偏見や差別や生きづらさを発信することが困難であることについて話していますが、これは私自身がこれまでソーシャルメディアデータの量的・質的調査を通じて取り組んできた論点です。</p>
<p>拙論<a href="https://researchmap.jp/ya-ruga/published_papers/36759755">「「ハーフ」は偏見・差別経験をいかに語りうるのか」</a>および<a href="https://researchmap.jp/ya-ruga/published_papers/42824621">「アスリートとしての反レイシズム実践とそのジレンマ」</a>では、それぞれ会話分析や談話心理学といったアプローチをつうじて、外国にルーツをもつ若者が自らの差別や偏見を受けた経験を発信したり、あるいは社会問題としてのレイシズムに言及するにあたって、どのようにそのオーディエンスとの関係を調整しているのか、特に差別や偏見やレイシズムをめぐる道徳的な葛藤を回避・低減するためにどのようなことをしているのかを分析しています。</p>
<p>マイノリティにとって、マジョリティとしての聞き手や読み手に取り巻かれる状況のなかで、差別や偏見の経験を語ることには固有の困難があります。そしてかれらは、実に豊穣な資源と多様な方法を駆使して、その困難に対処しています。そうした実践はそれ自体として差別という現象を理解するうえできわめて重要なものです。そうしたかれら自身の実践のあり方、そしてそれを明らかにするための学的営みのあり方に関心を持たれた方は、上の拙論はもちろん、そのなかで引用している文献にもぜひ目を通して見てみてください。</p>
<p>また拙論<a href="https://researchmap.jp/ya-ruga/published_papers/42475922">「だれが「ハーフ」としてソーシャルメディア上で語るのか」</a>では、TikTok上における「ハーフあるある」という文字列を含む投稿の投稿者の属性を分類し、集計しています。主要な知見として、それがマス・メディアよりもハーフの人種的多様性を反映している――たとえば黒人系やアジア系やラテン系といった白人系よりもはるかに周縁化されてきたとされる人々――一方、中国系や韓国系といった人口の大部分を占める東アジア系ハーフが周縁化されていること、その点では「ハーフ」というカテゴリーが身体的・外見的差異を前提としながらソーシャルメディアでも機能していることを示しています。ソーシャルメディアがマスメディアと比較してどのようにマイノリティのエンパワメントや連帯の資源を提供するのか、しないのかという論点はまだまだ実証的知見が必要な論点で、今後もいろいろな手法で取り組んでいこうと思っています。</p>
</section>
<section id="日本人の条件について" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="日本人の条件について">「日本人の条件」について</h2>
<p>記事で私は国籍・文化/民族・人種/血統が日本人らしさの条件であると言っていますが、これは日本の社会学では長らく議論されてきた論点です。関連する研究は多岐にわたりますが、代表的な成果として、日本ではこれらの単位が混同されがちであること、「日本人」なる表現がそれらを多義的かつ柔軟に指し示す多元的な概念として機能していることが論じられてきました <span class="citation" data-cites="fugang1993 lie2001 Liu-Farrer2020 shanben1995b">(Lie 2001; Liu-Farrer 2020; 杉本 and マオア 1995; 福岡 1993)</span></p>
<p>また近年ではこうした議論を踏まえた実証研究も進展しており <span class="citation" data-cites="wushilan2015 shitian2016 tianbian2019a woo2022">(Woo 2022; 五十嵐 2015; 田辺 2019; 石田 2016)</span>、どのような属性が「日本人の条件」として重視されているのかが検証されています。そして本人の国籍や自己理解とならんで、親の国籍や血統が重要視されていることなどが明らかになってきています。</p>
<p>また本文では若い世代においてこうした認識に変化があることを楽観しているとも言っていますが、これはいくつかの継続的全国調査の知見をふまえたものです。たとえば15年近く継続されている「国際化と市民の政治参加に関する世論調査」の結果をみると、日本人の条件として「先祖」を重視する傾向は長期的に弱まりつつあり、特に若年層ではその傾向が弱いことがわかっています <span class="citation" data-cites="guojihuatozhengzhicanjianiguansuruyanjiupuroziekuto2022">(国際化と政治参加に関する研究プロジェクト 2022)</span>。また若年層において外国人への寛容な態度がより広がっていることも示されています <span class="citation" data-cites="gangtian2020 wushilan2019">(五十嵐 2019; 岡田 2020)</span> 。<sup>1</sup></p>
</section>
<section id="多元的アイデンティティについて" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="多元的アイデンティティについて">多元的アイデンティティについて</h2>
<p>マジョリティのマイノリティに対する、より特定的には非移民の移民的背景をもつ人々への寛容性を増やし、偏見や敵意を減らすにはどうすればいいかという点については膨大な量の社会学・心理学・政治学の知見があります。一方で増大の要因についていえば、移民を自分たちの資源に対する脅威として認識すること――たとえば移民によって治安や雇用や文化が脅かされるというように――が移民への敵意を増大させるという集団脅威理論という理論にもとづく研究が広く行われています。</p>
<p>また最近では移民の否定的側面――移民による犯罪など――に関する報道への接触が移民への敵意を増大させることも明らかになっています <span class="citation" data-cites="damstra2019 li2009a schlueter2013">(Damstra et al. 2019; Schlueter and Davidov 2013; 李 2009)</span>。特にメディアは、日本のように外国ルーツの人が少ない社会ではかれらについての情報源として重要な影響力をもっている可能性もあります <span class="citation" data-cites="wushilan2019">(五十嵐 2019)</span>。</p>
<p>他方で移民の偏見の減少の要因としては、特に有名なのは集団間接触理論というもので、異なる集団の成員が一定の条件のもとで接触することで偏見や敵意が減るというものです。これについてはあまりにも膨大な文献があり、有名でもあるので、今回の記事では触れませんでした。代わりに触れたのが多文化主義や多元的アイデンティティといった視点です。近年の心理学では、膨大な量の既存の知見を踏まえたメタ分析が行われており、人々が複数のアイデンティティをもつ存在であると認識すること <span class="citation" data-cites="verkuyten2020">(Verkuyten and Yogeeswaran 2020)</span>、異なる文化や民族の間に対等な関係を想定していること <span class="citation" data-cites="whitley2019">(Whitley and Webster 2019)</span> が、偏見や敵意を有意に減少させることが明らかになっています。</p>
<p>ちなみに先程メディアの影響に言及しましたが、同時に注意すべきは、近年ますます存在感を増しているソーシャル・メディアと世論の関係です。私たちはしばしばソーシャル・メディアを通じてある特定のトピックやイベントについてSNSで誰かが何を言っているかを見ることで、そこに世論を観察しようとすることがあるでしょう。そして外国にルーツをもつ人をめぐる発言もまたそうした仕方で観察されることがあるでしょう。 ただし、こうした私たちがついとってしまいがちな姿勢――ソーシャル・メディア上の特定のトピックをめぐる言論の状態を実際のそのトピックをめぐる世論の兆候や指標として受け止める姿勢――にはかなり慎重になる必要があります。世界的な計算社会科学の権威であるC. Bailは、豊富な実証的研究にもとづいて、ソーシャル・メディア上では実際の世論よりも過激な意見が過剰に顕在化する傾向があること、利用者もまたそうした傾向ゆえに穏健的・中庸的な意見を過小に見積もる傾向があることを示唆しています <span class="citation" data-cites="bail2021">(Bail 2021)</span>。また日本でも安倍晋三元首相に対するTwitter上の投稿を大規模に分析した研究によって、Twitter上で表現される安倍首相への感情が世論と乖離していることを示唆しています <span class="citation" data-cites="longchuan2023">(瀧川 et al. 2023)</span>。ソーシャル・メディアとマイノリティへの意識の関係を考えるにあたっては、前者が後者に与える影響力が強いことだけでなく、後者の一般的傾向が必ずしも前者に「正確に」反映されているとは限らないことに注意することが必要といえるでしょう。</p>



</section>


<div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents" id="quarto-bibliography"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">References</h2><div id="refs" class="references csl-bib-body hanging-indent">
<div id="ref-bail2021" class="csl-entry">
Bail, Christopher. 2021. <em>Breaking the <span>Social Media Prism</span>: <span>How</span> to <span>Make Our Platforms Less Polarizing</span></em>. Princeton: Princeton University Press.
</div>
<div id="ref-damstra2019" class="csl-entry">
Damstra, Alyt, Laura Jacobs, Mark Boukes, and Rens Vliegenthart. 2019. <span>“The Impact of Immigration News on Anti-Immigrant Party Support: Unpacking Agenda-Setting and Issue Ownership Effects over Time.”</span> <em>Journal of Elections, Public Opinion and Parties</em>. doi: <a href="https://doi.org/10.1080/17457289.2019.1607863">10.1080/17457289.2019.1607863</a>.
</div>
<div id="ref-lie2001" class="csl-entry">
Lie, John. 2001. <em>Multiethnic <span>Japan</span></em>. Cambridge, Mass: Harvard University Press.
</div>
<div id="ref-Liu-Farrer2020" class="csl-entry">
Liu-Farrer, Gracia. 2020. <em>Immigrant <span>Japan</span>: <span>Mobility</span> and <span>Belonging</span> in an <span class="nocase">Ethno-nationalist Society</span></em>. Ithaca: Cornell University Press.
</div>
<div id="ref-schlueter2013" class="csl-entry">
Schlueter, Elmar, and Eldad Davidov. 2013. <span>“Contextual Sources of Perceived Group Threat: <span>Negative</span> Immigration-Related News Reports, Immigrant Group Size and Their Interaction, <span>Spain</span> 1996-2007.”</span> <em>European Sociological Review</em> 29(2):179–91. doi: <a href="https://doi.org/10.1093/esr/jcr054">10.1093/esr/jcr054</a>.
</div>
<div id="ref-verkuyten2020" class="csl-entry">
Verkuyten, Maykel, and Kumar Yogeeswaran. 2020. <span>“Cultural Diversity and Its Implications for Intergroup Relations.”</span> <em>Current Opinion in Psychology</em> 32:1–5. doi: <a href="https://doi.org/10.1016/j.copsyc.2019.06.010">10.1016/j.copsyc.2019.06.010</a>.
</div>
<div id="ref-whitley2019" class="csl-entry">
Whitley, Bernard E., and Gregory D. Webster. 2019. <span>“The <span>Relationships</span> of <span>Intergroup Ideologies</span> to <span>Ethnic Prejudice</span>: <span>A Meta-Analysis</span>.”</span> <em>Personality and Social Psychology Review</em> 23(3):207–37. doi: <a href="https://doi.org/10.1177/1088868318761423">10.1177/1088868318761423</a>.
</div>
<div id="ref-woo2022" class="csl-entry">
Woo, Yujin. 2022. <span>“Homogenous <span>Japan</span>? <span>An Empirical Examination</span> on <span>Public Perceptions</span> of <span>Citizenship</span>.”</span> <em>Social Science Japan Journal</em> 25(2):209–28. doi: <a href="https://doi.org/10.1093/ssjj/jyac001">10.1093/ssjj/jyac001</a>.
</div>
<div id="ref-wushilan2015" class="csl-entry">
五十嵐彰. 2015. <span>“東アジアにおけるエスニックヒエラルキーに関する研究.”</span> <em>日本版General Social Surveys研究論文集</em> 12:41–50.
</div>
<div id="ref-wushilan2019" class="csl-entry">
五十嵐彰. 2019. <span>“排外主義：外国人増加はその源泉となるか.”</span> Pp. 94–136 in <em>日本人は右傾化したのか：データ分析で実像を読み解く</em>, edited by 田辺俊介. 勁草書房.
</div>
<div id="ref-guojihuatozhengzhicanjianiguansuruyanjiupuroziekuto2022" class="csl-entry">
国際化と政治参加に関する研究プロジェクト. 2022. <em><span>「国際化と市民の政治参加に関する世論調査2021」調査報告書（速報Web版）</span></em>.
</div>
<div id="ref-gangtian2020" class="csl-entry">
岡田真理紗. 2020. <span>“外国人増加への期待と不安：「外国人との共生社会に関する世論調査」から.”</span> <em>放送研究と調査</em> 70(8):78–87.
</div>
<div id="ref-shanben1995b" class="csl-entry">
杉本良夫, and マオア，ロス. 1995. <em><span>日本人論の方程式</span></em>. 筑摩書房.
</div>
<div id="ref-li2009a" class="csl-entry">
李容玲. 2009. <span>“日本人と外国人の共生を促す決定要因について：<span>JGSS-2005</span> データに反映する制度と意識の相関性.”</span> <em>日本版 General Social Surveys 研究論文集</em> (8):121–40.
</div>
<div id="ref-longchuan2023" class="csl-entry">
瀧川裕貴, 永吉希久子, 呂沢宇, 下窪拓也, 渡辺誓司, and 中村美子. 2023. <span>“ソーシャルメディア言論分析の方法：<span>2020年1月から辞任までの安倍首相に対するTwitter上の投稿分析を事例として</span>.”</span> <em>放送研究と調査</em> 73(3):70–85. doi: <a href="https://doi.org/10.24634/bunken.73.3_70">10.24634/bunken.73.3_70</a>.
</div>
<div id="ref-tianbian2019a" class="csl-entry">
田辺俊介. 2019. <span>“ナショナリズム：その「高まり」は本当か.”</span> Pp. 22–43 in <em>日本人は右傾化したのか：データ分析で実像を読み解く</em>, edited by 田辺俊介. 勁草書房.
</div>
<div id="ref-shitian2016" class="csl-entry">
石田淳. 2016. <span>“『日本人』の条件：インターネット調査データを用いた社会的カテゴリー分析.”</span> <em>社会学評論</em> 67(2):182–200. doi: <a href="https://doi.org/10.4057/jsr.67.182">10.4057/jsr.67.182</a>.
</div>
<div id="ref-fugang1993" class="csl-entry">
福岡安則. 1993. <em>在日韓国・朝鮮人：若い世代のアイデンティティ</em>. 中央公論社.
</div>
</div></section><section id="footnotes" class="footnotes footnotes-end-of-document"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Footnotes</h2>

<ol>
<li id="fn1"><p>もっとも、こうした傾向が年齢効果（一般に若い人ほど寛容であるだけで高齢化とともに不寛容になる）によるのか、コーホート効果（ある特定の時代に生まれた人たちが一般に寛容である）によるのかはよくわかりません。↩︎</p></li>
</ol>
</section></div> ]]></description>
  <category>Teaching</category>
  <category>Media</category>
  <guid>https://yaaruga.github.io/hp/posts/2024-04-13_asahi_appendix/</guid>
  <pubDate>Tue, 16 Apr 2024 15:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>【文献】Joppke (1998) 「国民国家を問い直す移民」</title>
  <dc:creator>yaaruga </dc:creator>
  <link>https://yaaruga.github.io/hp/posts/2024-04-16_Joppke_1998/</link>
  <description><![CDATA[ 





<p><strong>Joppke, Christian. 1998. “Immigration Challenges the Nation‐State.” Pp. 5–47 in <em>Challenge to the Nation-State: Immigration in Western Europe and the United States</em>, edited by C. Joppke. New York: Oxford University Press.</strong></p>
<section id="内容" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="内容">内容</h2>
<p>欧米諸国の出入国・移民統合政策の比較政治学的研究の大御所であるChristian Joppkeが編者を担当した本に書いた序論。</p>
<p>特に20世紀後半に欧米諸国における出入国・移民統合政策の概略を論じている。</p>
</section>
<section id="感想" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="感想">感想</h2>
<p>特に目新しい知見はないし、著者の英語は他の移民研究者と比較すると読みにくいほうだと思うが（特にボキャ貧には単語が難しい）、理論的知見の整理と著者一流のquotableな名文が非常に印象に残る。こういうの非常勤とか論文の結論で使いこなせたらカッケーなーと思う。</p>
<div class="callout callout-style-default callout-note callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
同化主義と多文化主義
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<p>「歴史的に、移民は国民の一員になること、すなわち受入社会の共通文化へと「同化」することを期待されていた。西洋諸国をつうじて、その期待は「多文化主義」による挑戦を受けている。［中略］多文化主義は同化の拒絶である。多文化主義は国民国家の根本原理に挑戦するものである。それは政治的境界と文化的境界の合一という原則である。」（Joppke 1998: 31）</p>
</div>
</div>
<div class="callout callout-style-default callout-note callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
反植民地主義と多文化主義
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<p>「反植民地主義は最初の近代的アイデンティティ政治であった。それは否定される必要のある外からの侵略への反応であったがゆえに、反植民地主義の主眼は統合ではなく分離であった。アイデンティティと差異へのこうした焦点化は多文化主義によって活用された。それは反植民地主義の一般化された形態とみなすことができるかもしれない。そもそも戦後移民受入れの新奇性は、その起源が主に旧植民地と第三世界の諸国にあったという点にある。このかぎりでの移民受入れは反転した植民地主義であり、文化的差異の政治を近代世界システムの周縁から中核へと持ち込むものであったとみなすことができるかもしれない。」（Joppke 1998: 32）</p>
</div>
</div>


</section>

 ]]></description>
  <category>Input</category>
  <category>Teaching</category>
  <category>Immigrant</category>
  <category>Ethnicity/Race</category>
  <category>Quotes</category>
  <guid>https://yaaruga.github.io/hp/posts/2024-04-16_Joppke_1998/</guid>
  <pubDate>Mon, 15 Apr 2024 15:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>【文献】Deterding and Waters (2021) 「深層インタビューのフレキシブル・コーディング」</title>
  <dc:creator>yaaruga </dc:creator>
  <link>https://yaaruga.github.io/hp/posts/2024-04-13_Deterding_and_Waters_2021/</link>
  <description><![CDATA[ 





<p><strong>Deterding, Nicole M., and Mary C. Waters. 2021. “Flexible Coding of In-Depth Interviews: A Twenty-First-Century Approach.” <em>Sociological Methods and Research</em> 50(2):708–39.</strong></p>
<section id="内容" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="内容">内容</h2>
<p>質的データ（特に質的インタビューとフィールドワークによるethnographicなデータ）の分析を教科書で読むと、たいていこんなことが書いてある。いわく、質的データの分析には量的データの分析のような高度に形式化された手法がない、調査を通じて分析手法を漸進的に設計・考案することが大事である。そして、数少ない標準化された手法として、いわゆるグラウンデッド・セオリー・アプローチが紹介される。あるいは、明示的にそれを採用していないとしても、実質的にそれに近い手法が例として紹介されたりする。もしくは、より分析よりもデータ収集に重点を置いたものなら、そうした分析についての紹介がほとんどないこともあるかもしれない。</p>
<p>「21世紀に入っても、質的研究のトレーニングのほとんどは、1960年代に考案されたグラウンデッド・セオリーに基づいている。」という診断とともに始まるこの論文で、Deterding and Waters (2021) はこうした現状の問題点として、多様な理論的・概念的ツールの候補が存在することを想定していないこと、時間と作業の負担が大きいこと、小規模の質的調査を前提としており、大規模の質的調査データ分析に適していないことをあげている。そしてGTAの理論的仮定がもはや妥当ではないことを確認し、現在の分析的・理論的条件（サンプルサイズの大規模化の必要、既存の理論的知見が豊富であるという前提のもとでの研究プロジェクトの策定…）、技術的条件（CAQDASの発達と普及）に見合った代替的アプローチとして、彼女らのいうフレキシブルコーディングを定式化している。トランスクリプトへ見出しを付与して事例横断的なコードを索出する、データを再読してデータ全体へコードを適用する、コードの妥当性を検証して理論を整備する、という3つの工程がstep by step式に、とても具体的に紹介されている。</p>
</section>
<section id="感想" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="感想">感想</h2>
<p>Waters先生は移民2世研究、エスニックアイデンティティ論の大御所としてしか知らなかったが、その豊富な分析の経験と理論的知識を踏まえており、著者の現状に対する批判的診断と代替的アプローチの必要性の主張は非常に説得的である。筆者は特に、GTAの時代と異なり現代の質的社会学者は理論的・実質的知識が豊富であるという前提のもとで調査を遂行するのだから、line by lineにトランスクリプトを読んでいくという高度に帰納的な手法は現状に合致していない、また紙とペンと付箋という技術的資源を前提とすることも適切ではないというのももっともな主張である。<em>Sociological Methods and Research</em>というトップ・ジャーナルに掲載され、すでに引用件数も3ケタに入っていること、自分のようにある程度の規模で質的調査をやりたい人間にとっておそらく数少ない有望な実行可能な選択肢であることをふまえると、ぜひとも前向きに参考にしたいと思った。</p>
<p>気になった点としては、著者は技術的進歩という前提にもとづいてCAQDASの使用を奨励しているが、それが果たしてどこまで適切なのかということ。現在では特に量的調査の分野ではオープンソース・ソフトウェアの重要性が（再現性との関係で）示唆されているように思う<sup>1</sup>。筆者らはAtlas.tiとNvivoを使っているけれど、それらは商用ソフトなのでこの問題を解決しない。もっともこの点は、「RやPythonで質的データのマニュアルコーディングを効率的に行えるのか」という別の問題につながる上に、その問題についてはあまり議論が進んでいるようには見えないので、根深い問題なのかもしれない。</p>
<div class="callout callout-style-default callout-note callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
現代社会学の理論的トレンドに見合った方法としてのフレキシブル・コーディング
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<p>「現代社会学がメカニズムを記述することを特権としていることを踏まえ、今日、多くの社会学者が、回答者のグループ間や調査場所間のコントラストを強調するように研究をデザインしている。仮説に基づく顕著な差異にまたがって研究をデザインすることで、学者たちは文脈と概念の関係を明らかにする議論を構築することができる。このアプローチでは、グループや調査地による違いのパターンを確立するために、それぞれの「セル」に十分な数の回答者が必要となる。この方法で設計された研究では、大量のテキストデータが作成されるため、分析段階で研究者にロジスティクス上の課題が生じる。我々は、グループの違いの輪郭を調べる研究は、以下に概説するコーディング手順に特に適していると考えている。」（Deterding and Waters 2021: 719）</p>
</div>
</div>


</section>


<div id="quarto-appendix" class="default"><section id="footnotes" class="footnotes footnotes-end-of-document"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Footnotes</h2>

<ol>
<li id="fn1"><p>Trilling, Damian, and Jeroen G. F. Jonkman. 2018. “Scaling up Content Analysis.” <em>Communication Methods and Measures</em> 12(2–3):158–74. doi: 10.1080/19312458.2018.1447655.↩︎</p></li>
</ol>
</section></div> ]]></description>
  <category>Imput</category>
  <category>Qualitative research</category>
  <category>Methodology</category>
  <guid>https://yaaruga.github.io/hp/posts/2024-04-13_Deterding_and_Waters_2021/</guid>
  <pubDate>Mon, 15 Apr 2024 15:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>ど素人がGitHubとQuartoとR Markdownで研究者用のウェブサイトをつくってみる</title>
  <dc:creator>yaaruga </dc:creator>
  <link>https://yaaruga.github.io/hp/posts/2024-04-13_creating_websites/</link>
  <description><![CDATA[ 





<p>このサイトはGitHubとQuartoとR Markdownを使ってつくっていますが、有賀はプログラミングの専門家ではなく、これらのツールに関する知識はほとんどありません（Rも初歩的な機能しか使っていません）。</p>
<p>もちろんウェブサイトを作成する手段として様々なものがあります。なかにはGoogleサイトやWordPressなどのように、認知的・金銭的資源をほとんど使わずに利用できるものもあります。 ただ長期的に見ればあるていど再現性が高く、万一会社側がサービスを変えたりしても運用を継続できるような手段を用いるのが望ましいとは一般にいえるでしょう。</p>
<p>でもカネもスキルもないのにそんな都合のいいサービスがあるのか…というのを考えて調べているうちに見つけたのがQuartoというオープンソースの科学/技術出版システムです。詳細は<a href="https://www.jaysong.net/RBook/quarto.html">こちら</a>を参照してください。</p>
<p>これについてはすでに公式サイトも含めて豊富な紹介があるのですが、私の場合は以下のような手順で作成しています。色々調べる時間も込みで、だいたい20時間ぐらいかけましたが、要領の良い人ならもちろんもっと素早くできると思います。同じようなニーズのある人がいれば参考になさってください。</p>
<ul>
<li>下準備をする
<ul>
<li>まずGitHubのアカウントをつくります。<a href="https://qiita.com/ayatokura/items/9eabb7ae20752e6dc79d">これ</a>も参照のこと。</li>
<li>またRとR Studioをダウンロードします。矢内先生の<a href="https://yukiyanai.github.io/jp/resources/">案内</a>が大変参考になります。</li>
</ul></li>
<li>ウェブサイトの雛形をつくる
<ul>
<li>こちらの<a href="https://youtu.be/YN75YXaLFGM?si=ApckpqPRTCe3mbSE">動画</a>の指示にしたがってQuartoのダウンロード、R Studio上でのプロジェクトの作成、プロジェクトとGitHubアカウントの連携を行います。</li>
<li>私は唯一認証設定のところでエラーが出てつまずきました。同じケースの方はこの<a href="https://qiita.com/NumLock7019/items/c867e01c5451dc7d06e3">ポスト</a>を参考にしてみてください。</li>
</ul></li>
<li>ウェブサイトの体裁を整える
<ul>
<li><a href="https://samanthacsik.github.io/posts/2022-10-24-quarto-blogs/">このポスト</a>のステップIII以下 を参考に、ブログを追加します。</li>
<li><a href="https://www.jaysong.net/RBook/quarto.html">矢内先生と宋先生のガイド</a>、<a href="https://shohei-doi.github.io/academic-website/">土井先生のガイド</a>、また<a href="https://quarto.org/docs/websites/">Quartoの公式サイト</a>を参考に中身や体裁を自分好みに設計します。</li>
</ul></li>
<li>サイトを更新する
<ul>
<li><a href="https://zakino-engineer.hatenablog.com/entry/2022/10/22/234329">GitHubのPersonal Access Tokenが期限切れした場合、適宜対処する必要があります。</a></li>
</ul></li>
</ul>



 ]]></description>
  <category>R</category>
  <category>Tips</category>
  <guid>https://yaaruga.github.io/hp/posts/2024-04-13_creating_websites/</guid>
  <pubDate>Wed, 10 Apr 2024 15:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>2021年度日本学術振興会特別研究員DC2（社会学専門分野）の申請書を公開します</title>
  <dc:creator>yaaruga </dc:creator>
  <link>https://yaaruga.github.io/hp/posts/2024-04-11_DC2/</link>
  <description><![CDATA[ 





<p>有賀は2021年に、2022年度日本学術振興会特別研究員DC2（社会学専門分野）に採用されました。研究題目は「「混血児問題」の歴史社会学:戦後日本における多人種性をめぐる実践と経験」です。</p>
<p>DC1では1回、DC2では1回それぞれ落第した経験をへての採用なので、戦歴としてはボロボロです。 ただ3年目になると流石に自分でもノウハウを蓄積できたこともあり、最初に比べると大幅に水準が向上し、なんとか合格することができました。</p>
<p>最近はありがたいことに、申請書の閲覧を希望する方から連絡を受けるようにもなってきました。せっかくなので、より広く社会学専門分野でDCを目指している人の役に立ったらと思い、申請書を公開することにしました。</p>
<p><a href="https://drive.google.com/file/d/16YQ9Z4jfpyWKrZbMLGjk1gN1aKNvBwzv/view?usp=sharing">2022年度日本学術振興会特別研究員DC2申請書</a></p>
<p>申請書の書き方のノウハウについてはすでにネット上の記事や書籍でかなり広くまとめられているので、付け加えることはありません。経験則として強調したいのは、早く・何度も書くこと、そして何度も添削してもらうことです。私自身、先輩方の手厚い添削がなければ合格は間違いなく実現していませんでしたし、「こうすれば自分の研究内容の要点が伝わるのか」という勘所がつかめるようになったのは、大きな収穫でした。</p>
<p>いま読みなおすとかなり荒削りですし、どこまで・だれの役に立つかもわかりませんが、広い意味でのエスニックマイノリティの研究をしてる社会学分野の人、マイノリティ集団の歴史を研究してる社会学分野の人にはもしかすると何か示唆が得られるかもしれません。</p>
<p>2024-04-24 追記</p>
<p>過去のブックマークを漁っていたら、松浦優さん（九州大学）の<a href="https://twitter.com/wrmtw/status/1642919786756849670">ポスト</a>でいくつか他の社会学系のDCのtipsや申請書類のエントリがまとめられていたので、以下に列挙します。</p>
<ul>
<li><p><a href="https://terukisanada.com/dc2/">学振DC2（社会学）の採用内定をいただいて　申請書の書き方など</a></p></li>
<li><p><a href="https://researchmap.jp/blogs/blog_entries/view/546680/1788632a3f055cdaa3af67db687c67c2?frame_id=1074457">「学振DC1採用内定獲得に至るまで（雑感）」</a></p></li>
<li><p><a href="https://note.com/h_keisuke/n/n8332d72b7308">「DC1学振申請書の書き方・コツ・対策（社会科学の補欠繰上合格）」</a></p></li>
<li><p><a href="https://ryotamugiyama.com/blog/2017-02-20-gakushinDC.html">「学振DC（社会科学）の申請書を公開します」</a></p></li>
<li><p><a href="https://tsukasatanihara.hatenablog.com/entry/2019/04/05/133403">「学振申請書（文系）の書き方（の一例）」</a></p></li>
</ul>



 ]]></description>
  <category>Tips</category>
  <category>Grant</category>
  <guid>https://yaaruga.github.io/hp/posts/2024-04-11_DC2/</guid>
  <pubDate>Wed, 10 Apr 2024 15:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>このサイトの開設の経緯</title>
  <dc:creator>yaaruga </dc:creator>
  <link>https://yaaruga.github.io/hp/posts/2024-04-10_front_matter/</link>
  <description><![CDATA[ 





<p>2024年3月をもって大学院博士課程を修了して自分の経歴に一区切りがついたこと、今後のキャリアの展開のためにはパーソナル・ウェブサイトの運営はほぼ必須になっていることを踏まえて、2024年4月に研究者としての自分のサイトを開設しました。</p>
<p>このブログでは、主に、研究活動上の雑考、分野を同じくする他の研究者への（役に立つ保証のまったくない）tipsやノウハウを提供する記事を投稿していく予定です。</p>



 ]]></description>
  <category>Misc</category>
  <guid>https://yaaruga.github.io/hp/posts/2024-04-10_front_matter/</guid>
  <pubDate>Tue, 09 Apr 2024 15:00:00 GMT</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
